
 全面推进国防和军队现代化
 
一、单选题
1、贯彻落实党中央、中央军委和习主席的重大战略谋划和战略设计，必须深化国防和军队改革，全面实施改革强军战略，坚定不移走（ ）。 
A.中国特色社会主义强军之路     B.中国特色社会主义之路
C.中国特色强军之路             D.中国特色国防建设之路
答案： C
难易度：中
2. 习近平指出：“中华民族实现伟大复兴，中国人民实现更加美好生活，必须加快把人民军队建设成为世界一流军队。”这是实现中华民族伟大复兴中国梦在国防和军队建设领域的具体化，进一步明确了国防和军队建设的目标引领，体现了新时代对强军的战略要求。有效履行我军根本职能的内在要求的唯一的根本的标准是（    ）
A．政治建军 
B．战斗力 
C．依法治军、从严治军 
D．改革
答案：B
难易度：难
3.2017年8月1日，庆祝中国人民解放军建军90周年大会在人民大会堂隆重举行。90年前的1927年8月1日，（  ）拉开了中国共产党武装反抗国民党反动派的大幕，宣告中国诞生了中国共产党领导的新型人民军队。
A.广州起义	B.南昌起义	C.秋收起义	D.平江起义
答案：B
难易度：易
4.习近平在庆祝中国人民解放军建军90周年大会上指出：“人民军队的历史辉煌，是鲜血生命铸就的，永远值得我们铭记。”下列事件标志着中国共产党开始独立领导革命战争、创建人民军队的有: ①武昌起义 ②南昌起义 ③秋收起义 ④广州起义
A ①②③	B.①②④	C.①③④	D.②③④
答案：D
难易度：易
5.毛泽东曾经指出：“我们的原则是党指挥枪，而决不容许枪指挥党。”党对军队绝对领导的根本原则和制度，发端于南昌起义，奠基于三湾改编，定型于（   ） 
A．洛川会议 
B．瓦窑堡会议 
C．遵义会议 
D．古田会议
答案：D
难易度：易
6.（   ）是实现富国和强军相统一的重要政治保障，是我党我军特有的政治优势。
A军队人才
B军政军民团结
C国防动员
D国防建设
答案： B
难易度：中
7.我国力争到2035年（   ）国防和军队现代化，到本世纪中叶把人民军队（    ）世界一流军队。
A.全面实现；基本建成 B.全面实现；全面建成
C.基本实现；基本建成 D.基本实现；全面建成 
答案： D
难易度：中
8.党对军队的绝对领导是(    )的本质特征，是党和国家的重要政治优势。 
A、中国特色人民军队    B、中国特色强军之路
C、中国特色社会主义    D、中国特色强军目标 
 答案：C
难易度：中
9.（   ）是党对军队绝对领导的最高实现形式。
A.军委主席负责制   B.党委统一的集体领导下的首长分工负责制
C.党委制、政治委员制、政治机关制    D.支部建在连上 
答案：A
难易度：中
10.（   ）是党领导军队的根本制度。
A.军委主席负责制   B.党委统一的集体领导下的首长分工负责制
C.党委制、政治委员制、政治机关制    D.支部建在连上 
答案： B
难易度： 中
11. 人民军队的立军之本是（    ）
A.政治建军 B.改革强军
C.科技兴军 D.依法治军  
答案：A
难易度：中
12.我们党建军治军的基本方略是（   ）。
A.政治建军、改革强军     B. 依法治军、从严治军
C.改革强军、科技兴军     D. 政治建军、科技兴军
答案：B
难易度：中
13.构建中国特色现代军事力量体系，总体来说，就是要加快精干、联合、多能、高效的
（   ）军事力量体系。 
A.正规化   B.革命化 
C.信息化   D.法治化  
答案：C
难易度：难
14.面对强国强军的时代要求，必须紧紧扭住（   ）这个强军之要。
A科技兴军
B依法治军
C政治建军
D能打仗、打胜仗
答案：D
难易度：难
15.（   ）是我军发展壮大、制胜未来的关键一招。
A政治
B科技
C改革
D依法治军
答案： C
难易度：中
16.（   ）是现代战争的核心战斗力。
A政治
B科技
C改革
D依法治军
答案： B
难易度：中
17.军民融合发展，必须坚持（   ），正确处理经济建设和国防建设的关系，使两者协调发展、平衡发展、兼容发展。
A利益牵引
B行动牵引
C问题牵引
D需求牵引
答案： C
难易度：中
18. 坚持（    ）、建设自己的人民军队，是党在血与火的斗争中得出的颠扑不破的真理。
A.军队国家化  
B.军队中立  
C.枪指挥党  
D.党指挥枪
正确答案：D
难易程度：易
19. 下列说法错误的有（   ）
A.听党指挥是灵魂、决定军队建设的政治方向
B.能打胜仗是核心，反映军队的根本职能和军队建设的根本指向
C.作风优良是保证，关系军队的性质、宗旨、本色
D.作风优良是灵魂、决定军队建设的政治方向
正确答案：D
难易程度：中
20. 关于国防和现代化的战略安排，下列说法错误的是（  ）
A.到2027年基本实现机械化、信息化建设取得重大进展，战略能力有大的提升
B.到2027年提高捍卫国家主权、安全、发展利益的战略能力
C.到2035年基本实现国防和军队现代化
D.到21世纪中叶把人民军队全面建成世界一流军队
正确答案：A
难易程度：难


二、多选题
1、习近平的强军思想（    ）   
A. 是习近平新时代中国特色社会主义思想的重要组成部分
B.开拓了马克思主义军事理论和当代中国军事实践发展新境界
C. 标志着党的军事指导理论的与时俱进
D. 是建设世界一流军队的强大思想武器

答案：ABCD
难易度：易
2、党在新时代的强军目标是建设一支（    ）的人民军队。
A.听党指挥 B.能打胜仗
C.作风优良 D.革命化 
答案：ABC
难易度：中
3.推进强军事业必须坚持（    ）
A.政治建军 B.改革强军
C.科技兴军 D.依法治军 
答案：ABCD
难易度：易
4、坚持党对军队的绝对领导，就是要确保部队（       ）
A.绝对强大 B.绝对忠诚
C.绝对纯洁 D.绝对可靠
答案：BCD
难易度：中
5、坚持党对军队的绝对领导的基本内容包括（    ）	
A.军队完全无条件地置于中国共产党的领导之下  
B.军队在思想上政治上行动上始终与党中央、中央军委保持高度一致
C.坚决维护党中央、中央军委权威    
D.任何时候任何情况下都坚决听从党中央、中央军委指挥
答案：ABCD
难易度：中
6、坚持党对军队绝对领导是有一整套制度作保证的，这些制度主要包括（    ）。	
A.军委主席负责制   B.党委统一的集体领导下的首长分工负责制
C.党委制    D.支部建在连上 
答案：ABCD
难易度：中
7、坚持党对军队绝对领导，把党指挥枪的原则落到实处，要求（    ）
A.坚决维护和贯彻军委主席负责制   B.完善干部选拔任用机制
C.严守政治纪律和政治规矩         D. 允许枪指挥党
答案：ABC
难易度：中
8.全面实施改革强军战略，要着力解决制约国防和军队发展的（   ），推进军队组织形态现代化，进一步解放和发展战斗力，进一步解放和增强军队活力，建设同我国国际地位相称、同国家安全和发展利益相适应的巩固国防和强大军队。 
 A.体制性障碍 B.结构性矛盾  
C.政策性问题  D.腐败性趋势
答案：ABC
难易度：难
9.下列观点中体现了富国和强军相统一的思想的有（   ）
A.国防和军队建设必须服从服务于经济建设大局   B.坚持国防建设和经济建设协调发展
C.在经济发展的基础上推进国防和军队现代化      D.国防建设和经济建设是对立的 
答案：ABC
难易度：易
10.下列关于军民融合式发展，观点正确的有（     ）
A.军民融合式发展是实现富国和强军统一的重要途径  
B.军民融合式发展有利于国防和军队建设从经济建设中获得物质支撑和发展后劲
C.军民融合式发展不利于国防和军队现代化建设
D.有利于经济建设从国防和军队建设中获得安全保障和技术支持   
答案：ABD
难易度：中
11、 党的十八大提出了巩固国防和强大军队的战略任务，这一任务的深刻内涵是（      ）
A我军不仅要保卫传统的领土领海领空安全，而且要保护海洋、太空、网络电磁空间等新型安全领域的安全
B我军不仅要维护国家安全利益，也要维护国家发展利益，做到国家利益延伸到哪里，军事力量就要到哪里
C我军不仅要维护自己国家的安全和发展利益，而且也要维护国际和地区的安全和稳定，为国际和地区提供安全产品
D我军不仅要保卫本国人民的安全，而且也要维护发展中国家人民的安全，为被压迫国家和人民服务
答案：ABC
难易度：难
12、人民解放军在长期奋斗中形成了一系列优良传统和作风，主要包括（      ）
A听党指挥
B服务人民
C艰苦奋斗
D群众路线
答案：ABCD
难易度：中
13.习近平强军思想深刻回答了（   ）的时代课题。
A军队的性质和宗旨
B新时代建设一支什么样的强大人民军队
C怎样建设强大人民军队
D国防建设
答案：BC
难易度：易
14.实现强军目标，必须同心协力做好军民融合深度发展这篇大文章，努力形成（  ）军民融合深度发展格局。
A.全要素 B.谋生存 C.高效益 D.多领域
答案：ACD
难易度：难
15.“能战方能止战，准备打才可能不必打，越不能打越可能挨打”的论断表明（    ）
A 落后就要挨打，强军才能安邦
B必须建设一支听党指挥、能打胜仗、作风优良的人民军队
C强大的军队，是国家安全之本
D国家和民族的命运，与军队的强弱休戚相关 
答案：ABCD
难易度：中
16.在军民融合发展中，我们应避免（   ）等不良问题和倾向，切实做到应融则融，能融尽融。自觉在大局下行动，切实把军民融合发展任务落实到位。
A.大利大干、小利小干、无利不干
B.愿意融别人、不愿意被别人融
C.共享别人的资源可以、分享自己的资源不行
D.敢于涉险滩、动奶酪，敢于破难题、闯难关
答案：ABC
难易度：中
17、军民融合源于我党的（   ）的思想。
A军民融合
B寓军于民
C军队组织
D军队改革
答案：AB
难易度：中
18、把战斗力作为唯一的根本的标准，是（    ）。
A有效履行我军根本职能的内在要求
B提高军队建设质量效益的客观需要
C军事领域衡量利弊得失的重要标准
D违背国防和军队现代化建设的要求的
答案：ABC
难易度：中
19、关于建设世界一流军队，应当牢固树立（    ）
A练兵打仗、带兵打仗思想
B随时准备打仗的思想
C危不施训、险不练兵、消极保安全的思想
D立足现有条件打胜仗的思想
答案：ABD
难易度：中
20、推动军民融合深度发展，需要健全体制机制，要（     ）。
A成立中央军民融合发展委员会
B各省（区、市）设置军民融合发展领导机构
C建立推动军民融合发展的统一领导、军地协调、需求对接、资源共享机制
D加紧推进军民融合发展的综合性法律立法工作
答案：ABCD
难易度：中
21.推动军民融合深度发展，必须向重点领域聚焦用力。需要（   ）。
A民用科技向军事领域扩展
B发展高新技术武器装备要吸纳和利用民用先进技术
C重大基础设施建设应考虑国防需求
D加大依托国防教育培养军队人才力度 
答案：ABCD
难易度：难
22.军队好干部的标准是（    ）
A 对党忠诚  B善谋打仗
C敢于担当  D实绩突出、清正廉洁
答案：ABCD
难易度：中
23.加大从严治军力度，需要强化（    ），防止和反对政治上的自由主义。
A政治意识 B大局意识
C核心意识 D看齐意识
答案：ABCD
难易度：易
24.加快形成军民融合深度发展格局，要做到 （    ）
A．坚持全国一盘棋 
B．健全体制机制 
C．强化战略规划 
D．突出重点领域
答案：ABCD
难易度：中
25.中共十八大以来，习近平强调：“我们要实现中华民族伟大复兴，必须坚持富国和强军相统一，努力建设巩固国防和强大军队。”这体现了发展战略与安全战略相协调、强国进程与强军进程相一致的战略考量，为实现中国梦强军梦指明了方向。下列关于富国和强军相统一的表述正确的是（     ） 
A．走军民融合式发展路子，是实现富国和强军相统一的重要途径 
B．坚持富国和强军相统一是经济建设和国防建设协调发展规律的内在要求 
C．以富国为中心推进强军目标的实现 
D．坚持富国和强军相统一是我们党的一贯主张
答案：ABD
难易度：难
26. 2021年7月30日，习近平总书记在主持十九届中共中央政治局第三十二次集体学习时强调，回顾党的百年奋斗历程，（    ）是党在血与火的斗争中得出的重大结论。
A.坚持党指挥枪   
B.坚持民主集中制
C.建设现代化军队 
D.建设自己的人民军队
正确答案：AD
难易程度：中

27. 下列说法正确的有：（    ）
A.经济建设是国防建设的基本依托
B.国防建设是经济建设的基本依托
C.国防实力要同经济实力相匹配
D.富国才能强兵，强兵才能卫国
难易程度：难
正确答案：ACD
28. 构建一体化的国家战略体系和能力，必须加强集中统一领导，（     ）
A.努力形成统一领导、军地协调、顺畅高效的组织管理体系
B.国家主导、需求牵引、市场运作相统一的工作运行体系
C.系统完备、衔接配套、有效激励的政策制度体系
D.更好发挥我国社会主义制度能够集中力量办大事的政治优势，发挥社会主义市场经济条件下新型举国体制优势
难易程度：中
正确答案：ABCD


  三、判断题

1.军队强不强，关键看打仗；战场打不赢，一切等于零。
答案： 正确
难易度：易

2、坚持党对军队的绝对领导是抽象的原则要求。
答案：  错误
难易度：难
3、坚持党对军队的绝对领导，是唯一的独立的领导，是直接领导、直接指挥，是包括政治领导、思想领导、组织领导在内的全面领导。
答案： 正确
难易度：中
4.军委主席负责制是党对军队绝对领导的最高实现形式。
答案： 正确
难易度：中

5.支部建在连上是党指挥枪原则落地生根的坚实基础。
答案： 正确
难易度：中

6.政治工作是我军的看家本领，是我军的最大特色、最大优势，是我军同一切其他性质军队的最大区别。
答案： 正确
难易度：难

7.军民融合，既是兴国之举，也是强军之策。
答案： 正确
难易度：易
难易度：中
8.党指挥枪，是保持人民军队本质和宗旨的根本保障。
答案： 正确
难易度：中
9.国防动员是军民融合发展的重要纽带。
答案： 正确
难易度：中
10.构建中国特色现代军事力量体系，重点是优化作战力量结构，建设现代化陆军、海军、空军、火箭军、战略支援部队和武警部队，促进各军兵种力量协调发展。
答案： 正确
难易度：难
11.中华民族实现伟大复兴，中国人民实现更加美好生活，必须加快把人民军队建设成为世界一流军队。
答案： 正确
难易度：易
12. 构建一体化的国家战略体系和能力，是实现发展和安全兼顾、富国和强军统一的必然选择。
难易程度：中
正确答案：正确
13. 必须在国家总体战略中统一富国和强军两大目标、统筹发展和安全两件大事、统合经济和国防两种实力，把国防和军队建设有机融入经济社会发展大体系,逐步实现国家各领域战略布局一体融合、战略资源一体整合、战略力量一体运用。
难易程度：难
正确答案：正确
14. 能否保持我党我军的光荣传统和优良作风，关系军队生死存亡,关系党和国家事业兴衰成败,关系社会主义红色江山会不会改变颜色.
难易程度：易
正确答案：正确
15. 人民军队为党和国家建立了不朽功勋，是保卫红色江山、维护民族尊严的坚强柱石，也是维护地区和世界和平的强大力量。
难易程度：中
正确答案：正确



