
单选题
1."三个代表"重要思想创造性地回答了()。
A、什么是马克思主义,怎样坚持和发展马克思主义的问题
B、什么是社会主义,怎样建设和发展社会主义的问题
C、什么是小康社会,怎样建设小康社会的问题
D、建设一个什么样的党,怎样建设党的问题
正确答案：D
难易度：易
2.党的十六大报告指出,贯彻"三个代表"重要思想,本质在()。
A、坚持以经济建设为中心
B、坚持四项基本原则
C、坚持党的领导
D、坚持执政为民
正确答案：D
难易度：易
3."三个代表"重要思想是我们党的立党之本、执政之基、力量之源。这里的"本"、"基"、"源",说到底就是()。
A、发展先进生产力
B、发展先进文化
C、人民群众的支持和拥护
D、人民群众生活水平的提高
正确答案：C
难易度：中
4.党的十六大报告指出,贯彻"三个代表"重要思想,核心在()。
A、坚持以经济建设为中心
B、坚持四项基本原则
C、坚持党的先进性
D、坚持执政为民
正确答案：C
难易度：易
5.我国经济与社会发展的根本出发点是()。
A、解放和发展生产力
B、巩固社会主义制度
C、提高人民生活水平
D、增强综合国力
正确答案：C
难易度：中
6.科教兴国战略主要是指()。
A、科学技术是第一生产力
B、把经济建设转移到依靠科技进步和提高劳动者素质上来
C、坚持对外开放引进先进技术
D、如何实现高新技术产业化
正确答案：B
难易度：中
7.邓小平提出"科学技术是第一生产力",江泽民进一步提出科学技术不仅是第一生产力,而且是()。
A、先进生产力的主要内容
B、先进生产力的集中体现
C、先进生产力的主要特点
D、先进生产力的集中体现和主要标志
正确答案：D
难易度：中
8.马克思主义执政党要高度重视解放和发展生产力,必须始终紧紧抓住的执政兴国的第一要务是()。
A、改革
B、发展
C、稳定
D、科技
正确答案：B
难易度：易
9.下面关于"三个代表"重要思想说法错误的是 ()。
A、是对毛泽东思想、邓小平理论的继承与发展
B、是对西方资产阶级思想的继承与发展
C、是对马克思主义的继承与发展
D、是对中国传统优秀文化的继承与发展
正确答案：B
难易度：易
10.贯彻"三个代表"重要思想,关键在坚持 ()。
A、与时俱进
B、改革开放
C、执政为民
D、四项基本原则
正确答案：A
难易度：中
11.贯彻"三个代表"重要思想,坚持与时俱进的核心是()。
A、坚持马克思主义基本原理
B、坚持以经济建设为中心
C、坚持创新精神
D、坚持立党为公、执政为民
正确答案：C
难易度：难
12.十六大报告指出,中国共产党坚持先进性和增强创造力的决定性因素是()。
A、坚持党的思想路线,解放思想、实事求是、与时俱进
B、搞清楚什么是社会主义以及如何建设社会主义
C、坚持党的基本路线和基本纲领
D、加强和改进新形势下党的群众工作,巩固党的执政基础
正确答案：A
难易度：中
13.创新是一个民族进步的灵魂,是一个国家兴旺发达的不竭动力,也是一个政党永葆生机的源泉。创新包括理论创新、制度创新、技术创新、文化创新及其他各方面的创新。在各项创新中处于先导地位的是()。
A、科技创新
B、制度创新
C、文化创新
D、理论创新
正确答案：D
难易度：中
14.进入21世纪,江泽民强调马克思主义最重要的理论品质是()。
A、解放思想
B、实事求是
C、求真务实
D、与时俱进
正确答案：D
难易度：中
15.当今世界的发展趋势是()。
A、一极化
B、两极格局
C、多极化趋势
D、三足鼎立
正确答案：C
难易度：易
16.江泽民对党的思想路线做出的新贡献是()。
A、强调解放思想
B、提出"三讲"
C、强调与时俱进
D、提出"三个代表"重要思想
正确答案：C
难易度：中
17.改革开放以来新出现的社会阶层是()。
A、社会主义事业的领导力量
B、中国特色社会主义的建设者
C、新的资产阶级
D、不劳而获的寄生者
正确答案：B
难易度：中
18.江泽民在2001年"七一"讲话中指出,个体、私营经济中的广大从业人员是()。
A、工人阶级的重要组成部分
B、职业和身份比较固定的弱势群体
C、中国特色社会主义事业的建设者
D、推动我国先进生产力发展的基本力量
正确答案：C
难易度：中
19.发展社会主义先进文化的中心环节是()
A、思想道德建设
B、增强人民的精神力量
C、加强思想政治工作
D、弘扬民族精神
正确答案：A
难易度：中
20.我国社会主义初级阶段的基本经济制度是()。
A、公有制为主体
B、多种所有制经济共同发展
C、公有制为主体、多种所有制经济共同发展
D、以市场为决定性资源配置手段
正确答案：C
难易度：中
21.社会主义经济制度的基础是()。
A、公有制
B、所有制
C、私有制
D、占有制
正确答案：A
难易度：易
22加强和改进党的作风建设的核心问题是()
A、保持党同人民群众的血肉联系
B、坚持实事求是
C、始终保持党的先进性
D、坚持理论联系实际
正确答案：A
难易度：中
23.在我国现阶段的所有制结构中,国有经济对经济发展起主导作用,这种主导作用体现在 ()。
A、在社会总资产中占量的优势
B、在所有制结构中占主体地位
C、对国民经济发展的控制力上
D、是下岗人员再就业的主渠道
正确答案：C
难易度：中
24.社会主义初级阶段基本经济制度,既包括公有制经济,也包括非公有制经济。把非公有制经济纳入社会主义初级阶段基本经济制度中,是因为非公有制经济 () 。
A、是社会主义性质的经济成分
B、是社会主义的经济基础
C、是为社会主义服务的经济成分
D、在社会主义初级阶段不占主体地位
正确答案：C
难易度：难
25.党的十六大报告指出,发展社会主义民主政治,最根本的是要把坚持党的领导、人民当家作主和()。
A、经济建设有机统一起来
B、依法治国有机统一起来
C、政治体制改革有机统一起来
D、社会稳定有机统一起来
正确答案：B
难易度：中
26.评价社会主义条件下生产资料所有制结构是否优越的标准是()。
A、是否符合公有化程度不断提高的要求
B、是否适合生产力发展的要求
C、是否适合生产关系的要求
D、是否适合上层建筑的要求
正确答案：B
难易度：中
27.发展社会主义民主政治,建设社会主义(),是全面建成小康社会的重要目标。
A、精神文明
B、物质文明
C、政治文明
D、先进文化
正确答案：C
难易度：中
28.标志党和国家执政方式、领导方式的根本转变是()。
A、实行依法治国,建设社会主义法治国家
B、坚持和完善人民代表大会制度
C、坚持和完善中国共产党领导的多党合作、政治协商制度
D、实行对外开放,大胆学习和借鉴资本主义的文明成果
正确答案：A
难易度：中
29.社会主义法制的本质是()。
A、上升为法律的工人阶级和广大人民的意志
B、社会主义民主的体现和保证
C、调整社会主义社会人与人之间关系的准则
D、维护社会秩序的行为规范
正确答案：A
难易度：中
30.列宁所说的"文盲是站在政治之外的"含义是()。
A、科学文化水平低的人不需要民主权力
B、高度的民主需要发达的文化的支撑
C、科学文化水平低的人没有资格参加政治活动
D、科学文化水平低的人不关心民主政治
正确答案：B
难易度：中
多选题
1."三个代表"重要思想深化了对中国特色社会主义的认识,表现在()。
A、进一步回答了什么是社会主义,怎样建设社会主义的问题
B、明确提出了解放思想、实事求是的思想路线
C、创造性地回答了建设一个什么样的党,怎样建设党的问题
D、确定了党在社会主义初级阶段的基本路线
正确答案：AC
难易度：中
2."三个代表"重要思想是我们党的()。
A、强国之本
B、执政之基
C、力量之源
D、立党之本
正确答案：BCD
难易度：中
3.江泽民在十五大报告中指出,20世纪中国人民在前进的道路上经历了"三次历史性巨变",产生了三位伟人,他们是()。
A、康有为
B、孙中山
C、毛泽东
D、邓小平
正确答案：BCD
难易度：易
4.江泽民提出共产党人要深化对"三个规律"的认识,其中包括()。
A、共产党的执政规律
B、社会主义建设规律
C、人类社会发展规律
D、社会主义市场经济规律
正确答案：ABC
难易度：中
5.贯彻" 三个代表"重要思想的基本要求是 ()。
A、关键在坚持与时俱进
B、核心在坚持党的先进性
C、本质在坚持执政为民
D、目标不断开创现代化建设的新局面
正确答案：ABC
难易度：中
6.贯彻"三个代表"重要思想必须()
A、使全党始终保持与时俱进的精神状态,不断开拓马克思主义理论发展的新境界
B、把发展作为党执政兴国的第一要务,不断开创现代化建设的新局面
C、最广泛充分地调动一切积极因素,不断为中华民族的伟大复兴增添新力量
D、以改革创新的精神推进党的建设,不断为党的肌体注入新活力
正确答案：ABCD
难易度：难
7.坚持"三个代表"重要思想()。
A、是对马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论的继承和发展
B、是加强和改进党的建设、推进我国社会主义自我完善和发展的强大理论武器
C、是党必须长期坚持的指导思想
D、是我们党的立党之本、执政之基、力量之源
正确答案：ABCD
难易度：中
8.党的建设的基本要求 ()。
A、坚持党的基本路线
B、坚持解放思想,实事求是,与时俱进
C、坚特全心全意为人民服务
D、坚持民主集中制
正确答案：ABCD
难易度：中
9."三个代表"重要思想是在科学判断中国共产党的历史方位的基础上提出来的。这里的"历史方位"主要是指() 。
A、党所处的地位和环境发生了变化
B、党的自身状况和面临的任务发生了变化
C、党的阶级基础发生了变化
D、党的宗旨发生了变化
正确答案：AB
难易度：中
10.马克思主义中国化从理论创新方面讲,就是()。
A、实现马克思主义的时代化
B、实现马克思主义的本土化
C、实现马克思主义的民族化
D、实现马克思主义的理论化
正确答案：ABC
难易度：难
11.党的建设必须解决好的历史性课题()。
A、进一步提高党的领导水平和执政水平
B、进一步提高拒腐防变和抵御风险的能力
C、进一步提高谦虚谨慎,不骄不躁的觉悟
D、进一步提高把握全局的战略眼光
正确答案：AB
难易度：中
12.发展中国特色社会主义()。
A、解放思想是一大法宝
B、改革开放是强大动力
C、科学发展、社会和谐是基本要求
D、全面建设小康社会是根本利益所在
正确答案：ABCD
难易度：中
13.我们党能够在新时期开创出中国特色社会主义道路,其基本依据是()。
A、其理论基础是对马列主义、毛泽东思想的科学继承
B、其时代背景是对国际形势和时代特征的科学把握
C、其历史根据是对国内外建设社会主义正反两方面经验的科学总结
D、其现实依据是对我国改革开放和现代化建设实践以及最广大人民共同愿望的科学认识
正确答案：ABCD
难易度：中
14."三个代表"重要思想()。
A、深化了对共产党执政规律的认识
B、深化了对社会主义建设规律的认识
C、深化了对人类社会发展规律的认识
D、是对马列主义、毛泽东思想、邓小平理论的丰富和发展
正确答案：ABCD
难易度：中
15.十六大报告揭示了"与时俱进"的科学内涵,即与时俱进就是党的全部理论和工作要()。
A、体现时代性
B、把握规律性
C、尊重群众性
D、富于创造性
正确答案：ABD
难易度：中
16.马克思主义和党的指导思想的与时俱进,首先要求马克思主义要与()。
A、中国实际结合
B、时代特征结合
C、中国国情结合
D、统治阶级的需要结合
正确答案：ABC
难易度：易
17.把发展作为党执政兴国的第一要务的依据是()。
A、社会主义根本任务的必然要求
B、由中国共产党的执政地位所决定的
C、解决社会主义初级阶段的各种社会矛盾和问题的必然要求
D、实行改革开放以来我们党的一条主要经验
正确答案：ABCD
难易度：中
18.在当代中国,先进文化就是( )。
A、面向现代化的社会主义文化
B、面向世界的社会主义文化
C、面向未来的社会主义文化
D、民族的科学的大众的社会主义文化
正确答案：ABCD
难易度：易
判断题
1.中国共产党成立以来的历史经验是"三个代表"重要思想形成的实践基础。
正确答案：错
难易度：中
2.思想理论建设是党的根本建设,党的理论创新引领各方面的创新。

正确答案： 对
难易度：中
3."三个代表"重要思想是一个完整的科学体系,其中代表最广大人民利益是前提和基础。
正确答案：错
难易度：中
4.创新是一个民族进步的灵魂,是一个国家兴旺发达的不竭动力,也是一个政党永葆生机的源泉。创新包括理论创新、制度创新、技术创新、文化创新及其他各方面的创新。在各项创新中处于先导地位的是理论创新。
正确答案： 对
难易度：中
5."三个代表"思想是在抗击非典疫情和探索完善社会主义市场经济体制的过程中逐步形成的。
正确答案：错
难易度：易
6.改革开放以来特别是十三届四中全会以来党和人民建设中国特色社会主义的伟大实践,是“三个代表”重要思想形成的历史基础。
正确答案：错
难易度：易
7.“三个代表重要思想”是在科学判断党的历史方位和总结历史经验的基础上提出来的。
正确答案： 对
难易度：易
8.我们党能够在新的时期开创出中国特色社会主义道路,其时代背景是对国际形势和时代特征的科学把握。
正确答案： 对
难易度：中
9.进入21世纪,江泽民强调马克思主义最重要的理论品质是与时俱进。
正确答案：对
难易度：中
10.“三个代表重要思想”提出坚持党的领导,核心是坚持党的先进性。
正确答案：对
难易度：中
11.“三个代表重要思想”根本内容是中国共产党必须始终代表先进生产力,代表中国先进文化,代表中国人民的根本利益。
正确答案：错
难易度：中
12.“三个代表重要思想”围绕的核心思想仍然是“什么是社会主义,怎样建设社会主义。”
正确答案： 错
13.“三个代表重要思想”是我们党的立党之本、执政之基、力量之源。
正确答案：对
难易度：中

