
单选题
1.科学发展观的第一要义是()。
A、发展
B、全面
C、协调
D、以人为本
正确答案：A
难易度：易
2.第一次提出科学发展观的党的文件是()。
A、党的十二届三中全会通过的《中共中央关于经济体制改革的决定》
B、党的十四届三中全会通过的《中共中央关于建立社会主义市场经济体制若干问题的决定》
C、党的十六届三中全会通过的《中共中央关于完善社会主义市场经济体制若干问题的决定》
D、党的十六届三中全会通过的《中共中央关于构建社会主义和谐社会若干重大问题的决定》
正确答案：C
难易度：中
3.关于科学发展观不正确的说法是()。
A、第一要义是发展
B、以人为本是核心
C、基本要求是全面协调可持续
D、根本方法是发展教育与科学
正确答案：D
难易度：中
4.深入贯彻落实科学发展观,要把()同坚持四项基本原则、改革开放这两个基本点统一于发展中国特色社会主义的伟大实践,任何时候都决不能动摇。
A、以经济发展为中心
B、以人的发展为中心
C、以社会发展为中心
D、以经济建设为中心
正确答案：D
难易度：中
5.党的十六届三中全会提出的科学发展观的根本要求是()。
A、坚持以人为本
B、大力发展循环经济
C、促进人的全面发展
D、统筹城乡、区域、经济社会、人与自然、国内发展和对外开放
正确答案：D
难易度：中
6.胡锦涛对贯彻实事求是思想路线提出的基本要求是()。
A、统筹兼顾
B、求真务实
C、解放思想
D、科学发展
正确答案：B
难易度：中
7.胡锦涛在党的十七大报告中指出()。
A、解放思想是发展中国特色社会主义一大法宝
B、大力弘扬求真务实精神
C、大兴求真务实之风
D、不断推进理论创新
正确答案：A
难易度：中
8.科学发展观对新形势下()等重大问题作出了新的科学回答。
A、实现什么样的发展、怎样发展
B、什么是社会主义、怎样建设社会主义
C、什么是马克思主义、怎样对待马克思主义
D、建设一个什么样的党、怎样建设党
正确答案：A
难易度：中
9社会主义核心价值体系的灵魂是()。
A、坚持马克思主义的指导地位
B、树立中国特色社会主义的共同理想
C、弘扬民族精神和时代精神
D、树立社会主义荣辱观
正确答案：A
难易度：中
10.社会主义核心价值体系的主题是()。
A、和谐文化建设
B、社会主义精神文明建设
C、树立中国特色社会主义共同理想
D、传统文化建设
正确答案：C
难易度：中
11.社会主义核心价值体系的精髓是()。
A、培育和弘扬民族精神和时代精神
B、树立和践行社会主义荣辱观
C、树立中国特色社会主义共同理想
D、坚持马克思主义的指导地位
正确答案：A
难易度：中
12.社会主义核心价值体系的基础是()。
A、培育和弘扬民族精神和时代精神
B、树立和践行社会主义荣辱观
C、树立中国特色社会主义共同理想
D、坚持马克思主义的指导地位
正确答案：B
难易度：中
13.对中国共产党人来说,最高理想是()。
A、实现社会主义
B、实现共产主义
C、实现中华民族的伟大复兴
D、实现大同社会
正确答案：B
难易度：易
14.改革开放30多年,我国经济社会保持持续快速健康发展,经济实力和综合国力迈上新台阶,经济总量跃居世界第二位,人民生活总体达到小康水平。这在客观上要求文化有一个大发展大繁荣。因此,发展先进文化()。
A、是在激烈的综合国力竞争中赢得主动的迫切需要
B、是经济社会发展到一定阶段的客观要求
C、是增强中华民族凝聚力的需要
D、是构建社会主义和谐社会的需要
正确答案：B
难易度：中
15.邓小平指出:"我们一定要经常教育我们的人民,尤其是我们的青年,要有理想。为什么我们过去能在非常困难的情况下奋斗出来,战胜千难万险使革命胜利呢?就是因为我们有理想,有马克思主义信念,有共产主义信念。"这段话揭示了在全社会形成共同的理想和精神支柱是()。
A、社会主义文化建设的发展方向
B、社会主义思想道德体系建设要解决的问题和根本
C、社会主义道德建设的核心
D、发展先进文化的中心环节
正确答案：B
难易度：难
16.一个社会是否和谐,一个国家能否实现长治久安,在很大程度上取决于全体社会成员的思想道德素质。没有共同的理想信念与良好的道德规范无法实现社会和谐。树立和实践社会主义荣辱观,能通过引导和帮助人们自我约束、提升境界、宽容谅解来协调各种利益关系、化解各种社会矛盾。这句话表明()。
A、构建社会主义和谐社会必须树立共同的思想道德
B、思想道德建设决定精神文明建设的性质和发展方向
C、社会主义荣辱观是构建社会主义和谐社会的道德基石
D、思想道德建设的核心是道德建设
正确答案：C
难易度：中
17.文学艺术是民族精神的火炬,是人民奋进的号角。发展我国文学艺术的基本方针是()。
A、重在建设,以立为本
B、取其精华,去其糟粕
C、百花齐放,百家争鸣
D、持之以恒,贵在落实
正确答案：C
难易度：难
18.建设资源节约型社会的核心是()。
A、节能、节水
B、资源综合利用
C、节材、节地
D、节约使用能源资源和提高能源资源利用效率
正确答案：D
难易度：中
19.中国特色社会主义的共同理想是()。
A、全面建设小康社会,建设富强、民主、文明、和谐的社会主义国家
B、走中国特色社会主义道路,实现中华民族的伟大复兴
C、构建社会主义和谐社会
D、实现共产主义
正确答案：B
难易度：中
20.建设环境友好型社会的目标是()。
A、人与自然和谐相处
B、环境承载能力
C、遵循自然规律
D、绿色科技
正确答案：A
难易度：易
21.社会主义道德建设要解决的是()。
A、为物质文明建设提供智力支持
B、整个中华民族的精神支柱和精神动力问题
C、经济社会发展的社会主义方向问题
D、为教育科学文化建设积累实践经验的问题
正确答案：B
难易度：中
22.发展循环经济的核心是()。
A、遵循自然规律
B、促进科技进步
C、提高资源利用率
D、提高人口素质
正确答案：C
难易度：易
23.中国特色社会主义文化建设必须坚持为()服务、为社会主义服务的方向。
A、发展生产力
B、改革开放
C、社会主义
D、人民
正确答案：D
难易度：易
24.在五千多年的发展中,中华民族形成了以()为核心的团结统一、爱好和平、勤劳勇敢、自强不息的伟大的民族精神。
A、集体主义
B、爱国主义
C、共产主义
D、社会主义
正确答案：B
难易度：易
25.为了使全体人民始终保持昂扬向上的精神状态,要弘扬的时代精神的核心是()。
A、改革创新
B、为人民服务
C、诚实守信
D、爱国主义
正确答案：A
难易度：易
26.正确处理我国经济社会发展中重大关系的方针原则是()
A、统筹兼顾
B、可持续发展
C、以人为本
D、全面发展
正确答案：A
难易度：中
27.在构建社会主义和谐社会问题上,党的十六大作为全面建设小康社会目标之一而提出的相关口号是()。
A、经济发展
B、民主建设
C、科教进步
D、社会和谐
正确答案：D
难易度：中
28.十六届六中全会强调构建社会主义和谐社会的根本着眼点是()。
A、解决执政能力建设的关键问题
B、解决人民群众最关心、最直接、最现实的利益问题
C、解决新世纪、新阶段的不和谐问题
D、解决中国经济增长和社会发展的可持续问题
正确答案：B
难易度：中
29.构建社会主义和谐社会在我们党的执政基础中突出强调的是()。
A、经济基础
B、政治基础
C、阶级基础
D、社会基础
正确答案：D
难易度：中
30.科学发展观是构建社会主义和谐社会的()。
A、具体内容
B、方针政策
C、指导思想
D、行动纲领
正确答案：C
难易度：中
31.科学发展观和社会主义和谐社会的核心和本质都是()。
A、公平和正义
B、以人为本
C、协调发展
D、和谐
正确答案：B
难易度：中
32.关于"和谐社会"下列说法正确的是()。
A、它是人与人协调的一种形态
B、社会没有差异
C、对人类社会发展理想状态的一种描绘
D、社会没有矛盾
正确答案：C
难易度：中
33.构建社会主义和谐社会的工作方针是()。
A、必须坚持以人为本
B、必须坚持科学发展
C、必须坚持改革开放
D、必须坚持民主法治
正确答案：B
难易度：中
34.构建社会主义和谐社会的重要保证是()。
A、必须坚持以人为本
B、必须坚持科学发展
C、必须坚持改革
D、必须坚持民主法治
正确答案：D
难易度：易
多选题
1.科学发展观的主要内容是()。
A、以人为本是核心
B、发展是第一要义
C、全面协调可持续是基本要求
D、统筹兼顾是根本方法
正确答案：ABCD
难易度：易
2.贯彻落实科学发展观要求()。
A、坚持城乡二元经济结构
B、坚持发展是硬道理、靠改革促发展
C、坚持全面协调可持续发展、以人为本
D、切实转变经济发展方式,提高自主创新能力
正确答案：BCD
难易度：中
3.科学发展观提出的基本依据是()。
A、我国社会主义初级阶段基本国情
B、我国在新世纪新阶段的阶段性特征
C、当代世界发展实践和发展理念
D、当代国际局势的新发展,和平与发展仍是时代的主题
正确答案：ABC
难易度：中
4.科学发展观要求协调发展必须做到 ()。
A、统筹区域发展
B、统筹经济社会发展
C、统筹城乡发展
D、统筹人与自然和谐发展
正确答案：ABCD
难易度：中
5.经济社会发展与人的全面发展的关系是()
A、经济社会发展是人的全面发展的目标
B、经济社会发展是人的全面发展的前提和条件
C、人的全面发展是经济社会发展的根本目的
D、相互促进、互为条件
正确答案：BCD
难易度：难
6.新世纪以来,我国进入全面建设小康社会、加快推进社会主义现代化的新的发展阶段,经济和社会发展出现许多新情况、新变化,显示出一系列新的阶段性特征()。
A、经济实力显著增强,同时发展中不平衡、不协调、不可持续的问题依然突出
B、经济社会发展取得全面进步,同时发展面临新的重大结构性问题,影响发展的体制机制障碍依然存在
C、对外开放日益扩大
D、面临的国际竞争日趋激烈
正确答案：ABCD
难易度：中
7.党的十七大报告指出,十一届三中全会以来,中国共产党坚持马克思主义的思想路线,不断探索和回答的重大理论和实际问题是()。
A、什么是社会主义、怎样建设社会主义
B、什么是现代化、怎么样建设现代化
C、建设什么样的党、怎样建设党
D、实现什么样的发展、怎样发展
正确答案：ACD
难易度：中
8.党的十七大报告指出,必须把坚持发展作为党执政兴国的第一要务,即要()。
A、牢牢扭住经济建设这个中心
B、坚持聚精会神搞建设、一心一意谋发展
C、不断解放和发展社会生产力
D、努力实现以人为本、全面协调可持续的科学发展
正确答案：ABCD
难易度：中
9.科学发展要求以人为本,就是()
A、坚持发展为了人民
B、发展依靠人民
C、发展的成果由人民共享
D、不断推动人的全面发展
正确答案：ABCD
难易度：易
10.为了实现全面小康社会的目标应该做到()。
A、发展要有新思路
B、改革要有新突破
C、开放要有新局面
D、工作要有新举措
正确答案：ABCD
难易度：中
11.科学发展观的历史地位在于()
A、是中国特色社会主义理论体系接续发展
B、是马克思主义关于发展的世界观和方法论的集中体现
C、是中国共产党集体智慧的结晶
D、是发展中国特色社会主义必须长期坚持的指导思想
正确答案：ABCD
难易度：易
12.科学发展观最鲜明的精神实质是().
A、解放思想
B、实事求是
C、与时俱进
D、求真务实
正确答案：ABCD
难易度：中
13.构建社会主义和谐社会,就是()。
A、按照民主法治、公平正义、诚信友爱、充满活力、安定有序、人与自然和谐相处的总要求和共同建设、共同享有的原则
B、以改善民生为重点
C、解决好人民最关心、最直接、最现实的利益问题
D、努力形成全体人民各尽其能、各得其所而又和谐相处的局面
正确答案：ABCD
难易度：中
14.建设中国特色社会主义生态文明,就是()。
A、坚持节约资源和保护环境的基本国策
B、着力推进绿色发展、循环发展、低碳发展
C、形成节约资源和保护环境的空间格局、产业结构、生产方式、生活方式
D、从源头上扭转生态环境恶化趋势,努力建设美丽中国,实现中华民族永续发展
正确答案：ABCD
难易度：中
15.十六届十六中全会提出,社会要和谐,首先要发展,就是必须()。
A、坚持用发展的办法解决前进中的问题
B、坚持大力发展社会生产力,不断为社会和谐创造雄厚的物质基础
C、同时注重发展社会事业,推动经济社会全面协调发展
D、继续强调发展建设问题,不断提高人均GDP水平
正确答案：ABC
难易度：中
16.作为构建社会主义和谐社会的基本内涵之一,人与自然和谐相处就是()。
A、生产发展
B、生活富裕
C、生命健康
D、生态良好
正确答案：ABD
难易度：难
17.中国特色社会主义生态文明思想包括()
A、和谐发展
B、全面发展
C、可持续发展
D、循环发展
正确答案：ABCD
难易度：中
18.中国特色社会主义文化是()。
A、现代化建设的重要内容
B、是凝聚和激励全国各族人民的重要力量
C、是综合国力的重要标志
D、为现代化建设提供智力支持、精神动力和思想保证
正确答案：ABCD
难易度：中
判断题
1.科学发展观是马克思主义关于发展的世界观和方法论的集中体现。
正确答案： 对
难易度：易
2.科学发展观的基本要求是统筹兼顾。
正确答案： 错
难易度：中
3.经济全球化是社会生产力和科学技术发展的客观要求和必然结果,有利于促进资本、技术、知识等生产要素在全球范围内的优化配置,为我们带来了新的发展机遇,但它也会使国家的经济安全、政治安全、文化安全以及环境与生态安全等受到挑战和威胁。
正确答案：对
难易度：中
4.构建社会主义和谐社会的工作方针是必须坚持科学发展。
正确答案：对
难易度：易
5.加快推进以改善民生为重点的社会建设,涉及面广,内涵丰富,基本要求是:积极解决好教育、就业、收入分配、社会保障、医疗卫生和社会管理等直接关系人民群众根本利益和现实利益问题。
正确答案：对
难易度：中
6.和谐社会等同于稳定的社会。
正确答案：错
难易度：中
7.建设社会主义和谐社会同社会主义经济建设、政治建设、文化建设之间有机统一,不可分割。
正确答案：对
难易度：中
8.树立正确生态文明理念,就是要求我们要尊重自然、顺应自然、保护自然,进而达到征服自然、改造自然的最终目的。
正确答案： 错
难易度：中
9.顺应自然,是人与自然相处时应遵循的基本原则,要求人顺应自然的客观规律,按自然规律办事。人利用和改造自然的实践活动只有适应自然规律,才能做到人与自然和谐相处。
正确答案：对
难易度：中
10.以党的十六大为标志,科学发展观进一步走向成熟。
正确答案：错
难易度：易
11.推动经济社会发展是科学发展观的核心立场。
正确答案：错
难易度：难
12.科学发展观是在应对中国经济发展中出现的各种实际问题过程中形成和发展起来的。
正确答案：错
难易度：难
