
第一章  领悟人生真谛  把握人生方向

一、单项选择题：
1．人生观的核心是（   ）。
A．人生价值    　                 　
B. 人生目的
C. 人生态度   　　                  
D. 人生信仰
难易程度：易                     
答案：B
2. 人生目的是指对人（   ）这一人生根本问题的认识和回答。
A. 为什么发展    　                
B. 为什么活着
C. 为什么工作    　                
D. 为什么努力
难易程度：易                     
答案：B
3. 人生态度是指人们通过生活实践所形成的对人生问题的一种稳定的（    ）和精神状态。
A. 心理问题       
B. 心理矛盾     
C. 心理倾向    　 
D. 实际行动
难易程度：易                     
答案：C 
4. 人生价值评价的根本尺度，是看一个人的人生活动（   ），是否通过实践促进了历史的进步。
A. 是否促进个人的发展              
B. 是否符合社会发展的客观规律
C. 是否促进生产力的发展  　        
D. 是否促进生产关系的改善
难易程度：中                     
答案：B
5. 爱因斯坦说：“一个人对社会的价值，首先取决于他的感情、思想和行动对增进人类利益有多大作用，而不应看他取得什么。”这句话的意思是说，一个人社会价值的实质是（   ） 
A.贡献    
B.索取   
C.存在   
D.享用
难易程度：中                     
答案：A
6.人民群众是推动历史前进的真正动力，是历史的真正主人。这种群众史观反映到人生观上，必须是(    )
A.为人民服务                       
B.为自己服务
C.为少数人服务                     
D.为统治者服务
难易程度：中                     
答案：A 
7. 人生价值是自我价值和社会价值的统一。人生的自我价值主要表现为（   ）。
A．社会对个人的尊重和满足　
B．个体的人生活动对自己的生存和发展所具有的价值
C．国家对个人的积极评价　　
D．个人通过劳动、创造为社会和人民所做的贡献
难易程度：中                     
答案：B
8. 关于什么是价值、怎样评判价值、如何创造价值等问题的根本观点是（   ）
A.价值观              
B.人生观
C.道德观      
D.法治观
难易程度：易                 
答案：A 
9.对人的认识，核心在于认识人的（  ）。
A.本质
B.类本质
C.人生观
D.世界观
难易程度：易                 
答案：A
10. 下列有关人生价值评价的说法中，正确的是（    ）
A．个人的能力越强，其人生价值也就越大
B．个人的行为动机越高尚，其人生价值也就越大
C．个人对社会的贡献越多，其人生价值也就越大
D．个人从社会中得到的满足越多，其人生价值也就越大
难易程度：中                     
答案：C 
11. 在现实生活中，由于人们的立场和观点不同，对人活着的意义理解也不同，存在着各种不同的人生观。人生观是（   ） 
A．人们对美好未来的向往和追求
B．人类社会中人们之间的相互需要关系
C．人们对整个世界最根本的看法和观点的总和
D．人们对人生目的和人生意义的根本看法和态度
难易程度：中                     
答案：D 
12.大学生要在为人民群众服务、实现人民群众利益的过程中实现人生价值,就要努力做到（   ）。
A.知行合一
B.与人民同在
C.与时代同行
D.励志勤学
难易程度：易                     
答案：B
13.人在社会生活中会有自己对人生的体验和认识，会对自身境遇和命运进行思考。在此基础上形成的认识观念，是（   ）
A.世界观                     
B.道德观
C.人生观                     
D.利益观
难易程度：易                     
答案：C 
14. 实现人生价值的必由之路是（   ）
A.树立科学的人生观           
B.进行创造性的实践活动
C.自觉提高自我的主体素质     
D.选择正确的人生价值目标
难易程度：中                     
答案：B
15. 人生的社会价值主要表现为（   ）
A.个人对自己生命存在的肯定
B.个人对自己生命活动需要的满足程度
C.个人对自己的尊重和个人的自我完善
D.个人通过劳动、创造对社会和人民所做的贡献
难易程度：难                     
答案：D 
16. 我们应当确立的高尚的人生目的是（   ）
A.享乐主义的人生目的               
B.金钱拜物教的人生目的
C.为人民服务的人生目的     
D.为个人和全家求温饱的人生目的
难易程度：易                     
答案：C 
17. 马克思说过，真正现实人的存在，就是他为别人的存在和别人为他的存在。这说明（   ）
A.人的价值就是人自身的存在 
B.人可以无限制地创造出自己的价值 
C.人生价值的本质是社会对个人的尊重和满足 
D.人与自身的任何关系只有通过人同其他人的关系才能得到实现 
难易程度：难                     
答案：D 
18. 人生观与世界观的关系是（   ）。
A.人生观决定世界观     
B.世界观决定人生观
C.具有唯心主义世界观，人生观一定是不正确的
D.具有唯物主义世界观，人生观一定是正确的
难易程度：中                     
答案：B    
19.个体的人生活动对自己生存和发展所具有的价值，称为（   ）
A.自我价值 
B.社会价值
C.经济价值 
D.文化价值
难易程度：中                     
答案：A 
20.我们在处理个人与集体、个人与他人的关系时，应当遵循的原则是（   ）  
A.主观为自己，客观为他人  
B.只有集体利益，没有个人利益  
C.先集体后个人，先他人后自己  
D.以自我为中心，一切从个人利益出发  
难易程度：难                     
答案：C 
21. 社会对个人的尊重与满足属于（     ）。
A.自我价值    　                  
B.社会价值
C.人生价值的全部    　            
D.人生价值的基础
难易程度：难                     
答案：A 
22.“人的本质不是单个人所固有的抽象物，在其现实性上，它是一切社会关系的总和。”这句话说明（ 　） 
A.自然属性是人的本质属性       
B.社会属性是人的本质属性 
C.自然属性和社会属性都是人的本质属性 
D.自然属性和社会属性都不是人的本质属性 
难易程度：中                     
答案：B
23.“时势造英雄”这句话说明（ 　） 
A.实现人生价值要从社会客观条件出发   
B.实现人生价值要从个体自身条件出发  
C.实现人生价值要不断增强能力和本领    
D.实现人生价值要树立正确的人生价值观 
难易程度：中                     
答案：A 
24.“个人的抱负不可能孤立地实现，只有把它同时代和人民的要求紧密结合起来，用自己的知识和本领为祖国、为人民服务，才能使自身价值得到充分实现。如果脱离时代、脱离人民，必将一事无成。”这段话的意思是（　） 
A.不实现个人抱负，就不会创造社会价值  
B.实现自我价值是因，创造社会价值是果 
C.社会价值的创造过程与自我价值的实现过程是不相关的 
D.人生的自我价值必须与社会价值相结合，并通过社会价值表现出来 
难易程度：难                    
答案：D 
25.科学的人生观是(    )
A.为人民服务的人生观
B.构建自己"精神家园"的人生观
C."自我设计"、"个人奋斗"的人生观
D.为个人和全家求温饱，谋幸福的人生观
难易程度：中                     
答案：A 
26.下列哪一项是社会价值的体现 (  )
A.个人对自己生命存在的肯定
B.个人对自己的尊重和
C.个人的自我完善
D.个人的实践活动对他人具有的作用和意义
难易程度：中                   
答案：D 
27.任何人都从属于一定的社会群体，处于一定的社会关系之中。这些社会关系的总和决定了(　　)
A.人生目的
B.人的本质
C.人生道路
D.人生态度
难易程度：难                     
答案：B
28.在社会生活中，人生实践体现出一些价值。其中，个体的人生活动对自身的生存和发展所具有的价值，指的是人生的(　　)
A.自我价值
B.群体价值
C.外在价值
D.社会价值
难易程度：易                     
答案：A 
29.在社会主义初级阶段，我们所提倡的高尚的人生目的是（    ）
A.“一切向钱看”的人生目的
B.为个人求权力、求享乐的人生目的
C.“平生无大志，但求足温饱”的人生目的
D.服务人民、奉献社会的人生目的
难易程度：中                     
答案：D 
30.人生的社会价值是人生价值的最基本内容是由(     ) 决定的。
A.人的生物性
B.人的行为动机 
C.人的社会性
D.人的个性 
难易程度：难                     
答案：C 
31.下列个性特点中，妨碍友谊获得和发展的是（   ）
A.宽以待人，心地坦然 
B.性格开朗，待人热情
C.狂妄自大，目中无人 
D.与人为善，以心换心
难易程度：易                     
答案：C 
32.个体的人生活动不仅具有满足自我需要的价值属性，还必然包含着满足社会需要的价值属性。个人的需要能不能从社会中得到满足没，在多大程度上得到满足，取决于他的(    )。
A.社会影响
B.社会价值
C.社会地位
D.社会理想
难易程度：易                     
答案：B
33.个人对社会的责任与贡献属于（     ）。
A.自我价值    　                  
B.社会价值
C.人生价值的全部    　            
D.人生价值的必要条件
难易程度：易                     
答案：B
34.认识和处理人生问题的重要着眼点和出发点是（   ）。
A.个人与群众的关系问题
B.个人与社会的关系问题
C.个人与国际的关系问题
D.个人与集体的关系问题
难易程度：难                    
答案：B
35.人生价值是自我价值和社会价值的统一。人生的社会价值主要表现为(     )
A.个人的社会存在              
B.社会对个人的尊重和满足
C.个人对自己生命存在的肯定    
D.个人通过劳动和创造，对社会所作的贡献
难易程度：中                     
答案：D 
36.“塞翁失马，焉知非福”，这句话对我们辩证对待人生矛盾的启示是（    ）。
A.不要拘泥于个人利益的得失
B.不要满足于一时的得
C.不要惧怕一时的失
D.要树立正确的幸福观
难易程度：中                     
答案：C
 37.俗话说：“三百六十行，行行出状元”。上述俗话主要说明 （      ）
A.人生的价值终究要通过自己所从事的事业展现出来
B.人的创造力的形成和培养需要一定的社会条件
C.要正确对待学习和工作中的成功和失败
D.要正确处理个人活动和社会发展的关系
难易程度：难                     
答案：A 
38.美国兰德公司曾跟踪500家世界大公司，发现它们有一个共同的特点，即始终坚持四种价值观：人的价值高于物的价值，共同价值高于个人价值，社会价值高于利润价值，用户价值高于生产价值。这四种价值观都属于正确的价值观。判断一种价值观是否正确的标准，是看它是否：（    ）
A.反映了社会存在 
B.反映了事物发展的客观联系
C.能促进经济的发展 
D.符合事物发展规律和人类根本利益
难易程度：难                     
答案：D 
39.美国兰德公司曾跟踪500家世界大公司，发现它们有一个共同的特点，即始终坚持四种价值观：人的价值高于物的价值，共同价值高于个人价值，社会价值高于利润价值，用户价值高于生产价值。500家世界大公司之所以要总结坚持这样的价值观，是因为：（     ）
A.正确的社会意识决定社会发展方向 
B.正确的价值观有利于促进自身发展
C.正确的价值观反映了事物的本质和规律 
D.理性认识对实践有重大的指导作用
难易程度：难                     
答案：B
40.一位哲学家说，青春是一种时限货币。当一个人尽情享受这种货币带来的欢乐时，就意味着青春逝去之时，他就沦为了乞丐。这句话蕴涵的哲理是（    ）
A.享乐主义人生观是社会存在的反映   
B.及时享乐是享乐主义人生价值观的本质
C.享乐主义人生价值观把追求享受当成人生最大乐趣，对人们具有极大危害
D.享乐主义人生价值观把个人欢乐建立在别人的痛苦之上
难易程度：中                     
答案：C 
41.在21世纪，科技问题将越来越突出。核心问题是科学技术进步应服务于全人类、服务于世界和平、发展与进步的崇高事业，而不能危害人类自身。这就要求广大科技工作者（    ）
A.要从实际出发，实事求是 
B.要注意培养科学思维方法
C.要树立和坚持符合人类根本利益的价值观 
D.要坚持理论与实践的有机统一
难易程度：难                    
答案：C 
42.个人与社会关系中的个人是指（   ）。
A.在历史上起过重大作用的人物
B.生活在社会中的人类的个体
C.脱离时代抽象出来的人类共性
D.非具体的人、抽象的人
难易程度：难                    
答案：B 
43.马克思认为“人是最名副其实的政治动物，不仅是一种合群的动物，而且是只有在社会中才能独立的动物”。这句话说明(    )
A.应促进人与自然的和谐
B.应促进自我身心的和谐
C.应促进个人和社会的和谐
D.应促进个人和他人的关系
难易程度：中                     
答案：C 
44.下面属于资产阶级世界观核心的是（    ） 
A.享乐主义 
B.个人主义
C.拜金主义        
D.为人民服务
难易程度：易                     
答案： B
45．“主观为自己，客观为别人”是合理利己主义的代表性观点，它是一种消极的人生价值观，其错误的理论依据是（   ）
A．人具有社会性
B．人的社会性和自然属性是统一的
C．人的本质自私论
D．人的本质是一切社会关系的总和
难易程度：中                     
答案：C 
46.马克思对人的本质的科学论断确立于（   ）
A．《关于费尔巴哈的提纲》
B．《共产党宣言》
C．《劳动在从猿到人转变过程中的作用》
D．《论黑格尔哲学》
难易程度：中                     
答案：A 
47．（   ）是人生价值的最基本内容。
A．自我价值
B．社会价值
C．劳动价值
D．财富价值
难易程度：易                     
答案：B 
48.端正人生态度应该（    ）。
A.认真务实   
B.享受人生　 　
C.先利后义　 
D.怀疑批判
难易程度：易                     
答案：A
49.实现人生价值的根本途径是(     )　
A.树立为人民服务的人生观
B. 自觉提高自我的主体意识
C.选择正确的人生价值目标
D.进行积极的创造性的实践活动
难易程度：难
正确答案：D
50.人生观是人们对人生目的和人生意义的根本看法和态度。
下列选项不属于人生观范畴的是(    )
A.人为什么活着    
B.怎样生活才有价值    
C.如何对待人生道路上的困难和矛盾
D.人类社会的发展规律是什么 
难易程度：中                     
答案：D
51.下列对人生价值评价标准和原则的说法中，正确的有（    ）
A. 人类生存和发展的利益是对人生价值进行评价的客观标准
B. 个人为社会提供的物质财富是对人生价值进行评价的唯一标准
C. 评价人生价值时，以物质贡献为主，精神贡献为辅
D. 尽管个人能力有大小，但只要为社会为人民尽职尽责，作出了应有贡献，都是有价值的 
难易程度：中                     
答案：D 
52.下列关于人生观重要性的说法错误的是（    ）
A．人生观决定着实践活动的目标　   
B．人生观决定着人生道路的方向
C．人生观决定着待人接物的态度　   
D．人生观决定着对待生活的态度
难易程度：中                     
答案：C
53.人生态度大致可分为积极进取的人生态度和消极无为的人生态度。大学生应当树立积极进取的人生态度。这是因为，积极进取的人生态度（    ） 
A.容易使人好高骛远      
B.有助于实现人生价值 
C.有助于赚更多的钱    
D.能够得到领导的赏识
难易程度：中                     
答案：B
54. “只有在集体中，个人才能获得全面发展其才能的手段，也就是说，只有在集体中才可能有个人自由。”这说明（   ）
A.没有个人利益，就不可能有集体利益   
B.集体主义坚决排斥个人利益和个性自由   
C.广大人民只有靠集体奋斗才能实现自身的正当利益    
D.只有个人的利益充分实现，才能保障集体的事业兴旺发达  
难易程度：难                     
答案：C 
55.视金钱为圣物，以追逐和获取金钱为人生的目的和生命的全部意义的是(   )人生观。　
A.享乐主义
B.拜金主义
C.实用主义
D.个人主义
难易程度：易
正确答案：B
56.主张人生的唯一目的和全部内容就是满足感官的需求和快乐的是(    )人生观。　
A.享乐主义
B.拜金主义
C.实用主义
D.个人主义
难易程度：易
正确答案：A
57.人际关系在人们的社会生活中具有十分重要的作用。良好的人际关系是（　　） 
A.解决人生矛盾的唯一途径
B.人们身心健康的需要
C.人们互相利用的需要 
D.事业成功的唯一需要 
难易程度：中                     
答案：B
58.交往需要谈话，谈话促进交往。下列谈话的方法和技巧中，有利于建立良好人际关系的有（ ）
A.过分地恭维别人
B.明知不对，少说为佳
C.洗耳恭听，不随意打断别人谈话
D.尽量不用眼神、手势等肢体语言
难易程度：难                     
答案： C
59.下列哪项是不端正的人生态度（     ）。
A.人生需享受           
B.人生当务实               
C.人生应乐观           
D.人生要进取  
难易程度：易                     
答案：A
60.为人民服务的人生目的是建立在(    )。　
A. 机械唯物主义基础之上的
B.历史唯物主义基础之上的
C.客观唯心主义基础之上的
D.主观唯心主义基础之上的
难易程度：中
答案：B
61.下列对人生价值评价标准和原则的说法中，正确的有(    )
A.人类生存和发展的利益是对人生价值进行评价的客观标准
B.个人为社会提供的物质财富是对人生价值进行评价的唯一标准
C.只有能力大的人，才有社会贡献，能力小的平凡人，无所谓价值不价值
D.尽管个人能力有大小，但只要为社会为人民尽职尽责，作出了应有贡献，都是有价值的
难易程度：易                     
答案：D 
62. 人生观是(    )的反映。　
A.自我认识
B. 政治关系
C.社会存在
D.自然条件
难易程度：中 
答案：C
63. 突出强调以个人为中心，否认社会和他人的价值的是() 　　　
A.极端个人主义
B.极端利己主义
C.狭隘功利主义
D.极端功利主义
难易程度：中
答案：A
64.下列关于世界观来源的说法，正确的是（   ）
A．人的理性
B．人的天赋
C．丰富的理论知识
D．生产和生活实践
难易程度：易                     
答案： D 
65.人的（  ）决定了人只有在推动社会进步的过程中，才能实现自我的发展。
A.历史性
B.社会性
C.阶级性
D.自然性
难易程度：易                     
答案：B
二、多项选择题： 
1．人生观主要包括（   ）。
A．人生价值    
B. 人生的生活水平    
C.人生态度    
D.人生目的
难易程度：易                     
答案：ACD 
2.华罗庚生前曾说：“我们最好把自己的生命看作是前人生命的延续，是现在人类共同的生命的一部分，同时也是后人生命的开端。如此延续下去，科学就会一天比一天更灿烂，社会就会一天比一天更美好。”这段话对我们如何实现人的个人价值的教益是(  ).
A.个人价值的实现与社会价值的实现是统一的
B.个人价值的实现是一个历史过程
C.个人价值的实现是社会价值实现的归宿
D.个人价值的实现和个人生命的长短一致
难易程度：中                     
答案：AB
3.客观、公正地评价社会成员人生价值的大小，需要掌握恰当的评价方法，包括（ ）。
A.既要看贡献的大小，也要看尽力的程度   
B.既要尊重物质贡献，也要尊重精神贡献
C.既要注重社会贡献，也要注重自身完善     
D.坚持潜在价值和现实价值相统一
难易程度：中                     
答案：ABC  
4.在我国现阶段，树立科学的人生观，就是树立为人民服务的人生观。这是因为，一个人树立了为人民服务的人生观(     )
A．能以正确的人生态度对待人生      
B．能对人生目的有更深刻的理解
C．能够不断实践高尚的人生价值      
D．能以积极的心态看待人生的意义
难易程度：中                     
答案：ABCD 
5.人每天为某项具体目的从事某项具体活动，而在这些具体活动中又贯穿着—个根本目的，这就是人生目的。明确的人生目的(    )
A．能够转化为人生前进的动力　    
B．对人生实践活动有着巨大的激励作用
C．是一个人一生道路的方向和生命的目标　
D．能够使人意识到为什么活着和应该怎样活着
难易程度：中                     
答案：ABCD 
6.端正人生态度应该（    ）
A.认真务实   
B.享受人生　 　
C.乐观进取　 
D.怀疑批判
难易程度：易                     
答案：AC
7.马克思说：“人是最名副其实的政治动物，不仅是一种合群的动物，而且是只有在社会中才能独立的动物”。就人生价值而言，这说明，人生价值应该包括社会价值和自我价值两方面。对人生价值认识正确的是（   ）。
A.人生自我价值的实现是个体为社会创造更大价值的前提
B.人生社会价值的实现是个体自我完善、全面发展的保障
C.没有社会价值，人生的自我价值就无法存在
D.衡量人生社会价值的标准是社会对自我的满足程度
难易程度：难                   
答案：ABC                   
8.人生价值是自我价值和社会价值的统一。下列指人生的社会价值的有(    )
A.个人的社会存在  
B.社会对个人的尊重和满足
C.个体的人生对于社会和他人的意义  
D.个人通过劳动、创造对社会和人民所做的贡献
难易程度：难                     
答案：CD 
9.属于错误人生目的的选项是（    ）
A.利己主义的人生目的     
B.享乐主义的人生目的
C.实用主义的人生目的     
D.存在主义的人生目的
难易程度：易                     
答案：ABCD 
10.在社会主义初级阶段，我们倡导（    ）。
A．先公后私、先人后己的人生目的    
B．禁欲主义、苦行僧主义的人生目的
C．尽情享受口腹耳目快乐的人生目的  
D．全心全意为人民服务的人生目的
难易程度：中                     
答案：AD 
11.科学对待人生环境主要就是要协调好（    ）
A．自我身心的关系　    
B．个人与他人的关系
C．个人与社会的关系　  
D．人与自然的关系
难易程度：易                     
答案：ABCD 
12.人生态度大致可分为积极进取的人生态度和消极无为的人生态度。大学生应当树立积极进取的人生态度。这是因为，积极进取的人生态度（    ） 
A.容易使人好高骛远      
B.有助于实现人生价值 
C.有助于达到人生目的    
D.能够调整人生道路的方向
难易程度：中                     
答案： BCD 
13.人生观与世界观的关系是（    ）
A.人生观从属于世界观 
B.世界观决定人生观 
C.人生观决定世界观      
D.人生观对世界观的巩固、发展和变化起着重要的作用 
难易程度：中                     
答案：ABD 
14.“只有在集体中，个人才能获得全面发展其才能的手段，也就是说，只有在集体中才可能有个人自由。”这说明（   ）
A.没有集体利益，就不可能有个人利益    
B.集体主义坚决排斥个人利益和个性自由   
C.广大人民只有靠集体奋斗才能实现自身的正当利益    
D.只有集体的事业兴旺发达，才能保障个人的正当利益充分实现   
难易程度：难                     
答案：ACD 
15.复旦大学生命科学学院教授钟扬胸怀科技报国理想，长期致力于生物多样性研究和保护，率领团队在青藏高原为国家种子库收集了数千万颗植物种子；他艰苦援疆16年，足迹遍布西藏最偏远、最艰苦的地区，为西部少数民族地区的人才培养、学科建设和科学研究作出了重要贡献。2017年9月25日，钟扬在赴内蒙古为民族干部授课途中遭遇车祸，不幸逝世，年仅53岁。高尚的人生目的总是与奋斗奉献联系在一起。钟扬的一生体现了“服务人民、奉献社会”的高尚品质。确立服务人民、奉献社会的科学高尚的人生追求，才能（   ）。
A.清楚地把握人的生命历程和奋斗目标
B.以正确的人生态度对待人生、解决实际生活中的各种问题
C.掌握正确的人生价值标准
D.懂得人生的价值首先在于奉献
难易程度：中                     
答案：ABCD
16.个人与社会的关系，最根本的是个人利益与社会利益的关系。社会利益是（   ）。
A.所有人利益的相加
B.社会成员个人的根本利益和长远利益的体现
C.个人利益得以实现的前提和基础，保障着个人利益的实现
D.所有人利益的有机体
难易程度：中                     
答案：BCD
17.协调个人与社会的关系正确的是（    ） 
A.人的个体性与社会性是辩证统一、相辅相成的  
B.个人与社会的关系，归根到底是物质利益与精神利益的关系   
C.当个人利益一旦与社会利益发生矛盾时，社会利益要自觉服从个人利益   
D.享受个人的权利与承担社会的责任是统一的
难易程度：难                     
答案：  AD  
18.下列哪些选项内容代表了拜金主义的人生观（    ）。
A.人为财死，鸟为食亡        
B.金钱是万能的
C.今朝有酒今朝醉            
D.人人为我，我为人人
难易程度：难                     
答案：AB 
19．人际关系在人们的社会生活中具有十分重要的作用。良好的人际关系是（　　） 
A.人生幸福的需要 
B.人们身心健康的需要 
C.人们互相利用的需要 
D.人生事业成功的需要 
难易程度：中                     
答案：ABD 
20. 交往需要谈话，谈话促进交往。下列谈话的方法和技巧中，有利于建立良好人际关系的有（ ）
A.过分地恭维别人
B.明知不对，少说为佳
C.洗耳恭听，不随意打断别人谈话
D.注意语言、眼神、手势等非语言因素的影响
难易程度：难                     
答案：CD 
21.人生目的的作用有（     ）。
A.决定世界观              
B.决定人生道路       
C.决定人生态度            
D.决定人生价值标准
难易程度：易                     
答案： BCD 
22. 辩证对待人生矛盾，要树立正确的幸福观。树立正确的幸福观，必须认识到（   ）。
A.幸福都是奋斗出来的
B.幸福是一个总体范畴，幸福是绝对的
C.个人幸福与社会进步可以相互促进
D.人的幸福不能局限于物质方面，精神的需要、精神生活的充实是幸福更重要的方面
难易程度：难                     
答案：ACD
23.《人民日报》发表文章指出：“要积极倡导爱国主义、集体主义、社会主义，把个人价值的实现同全社会、全体人民的要求统一起来。”在坚持集体主义价值取向的过程中，应注意（    ）
A.应允许个人在不违反集体主义原则的前提下，做出不同的具体的价值选择
B.个人的正当利益应当得到维护
C.社会、集体应为个人利益的实现创造越来越多的条件
D.当个人利益与集体利益发生矛盾时，集体利益应服从个人利益
难易程度：中                     
答案：ABC 
24.马克思说：“在选择职业时，我们遵循的主要指针是人类的幸福和我们自身的完美。不应认为，这两种是敌对的，互相冲突的。”这意味着（    ）
A.人的社会价值与自我价值是统一的
B.社会价值与自我价值之间不存在矛盾
C.为人类造福能够实现人的自我价值
D.为人类造福需要提高人的自身素质
难易程度：难                     
答案：ACD 
25.人际关系在人们的社会生活中具有十分重要的作用，良好的人际关系能够(    )   
A.使人不需艰苦劳动，便可坐享其成
B.使人有不需原则，有求必应的朋友  
C.使人保持心境轻松、平稳、态度乐观  
D.为一个人事业的成功创造优良的环境  
难易程度：易                     
答案：CD 
26.马克思指出，真正现实人的存在，就是他为别人的存在和别人为他的存在。这说明（    ）
A.人的存在本身就是有价值的存在
B.人生价值的本质是社会对个人的尊重和满足
C.个人的自我价值就是社会价值在个人身上的体现
D.人只有作为社会存在，在社会实践中才能获得价值
难易程度：难                     
答案：AD 
27.辩证对待人生矛盾，要树立正确的荣辱观。中国古人向来注重荣与辱。以下名言体现出中国古人注重荣辱的有（   ）。
A.“知耻近乎勇”
B.“无羞恶之心，非人也”
C.“礼义廉耻，国之四维”
D.“舍生取义”
难易程度：中                     
答案：ABC
28.社会实践是实现人生价值的必由之路，在当今中国，最重要的社会实践就是（    ）。
A.全面建成小康社会
B.加快推进社会主义现代化强国建设
C.实现中华民族伟大复兴
D.建设社会主义法治国家
难易程度：中                     
答案：BC
29.树立正确的得失观，需要做到（   ）。
A.不要拘泥于个人利益的得失
B.不要满足于一时的得
C.不要惧怕一时的失
D.不要坐享其成
难易程度：中                     
答案：ABC
30.人生观是把握人生方向、抉择人生道路的指南。科学的人生观指导人们（    ）
A.选择正确的人生道路
B.形成“主观为自己，客观为他人”的观点
C.坚持正确的人生方向，为社会作出有益的贡献
D.在为人类创造幸福的同时，也使自己感到幸福
难易程度：中                     
答案：ACD 
31.人每天为某项具体目的从事某项具体活动，而在这些具体活动中又贯穿着—个根本目的，这就是人生目的。正确的人生目的(    )
A．能够转化为人生前进的动力　    
B．对人生实践活动有着巨大的遏制作用
C．是一个人一生道路的方向和生活的目标　
D．能够使人意识到为什么活着和应该怎样活着
难易程度：易                    
答案：ACD 
32. “人的本质不是单个人所固有的抽象物，在其现实性上，它是一切社会关系的总和。”对这句话理解错误的是（ 　） 
A.自然属性是人的本质属性       
B.社会属性是人的本质属性 
C.自然属性和社会属性都是人的本质属性 
D.自然属性和社会属性都不是人的本质属性 
难易程度：难                    
答案：ACD
33.对“时势造英雄”这句话理解错误的是（ 　） 
A.实现人生价值要从社会客观条件出发   
B.实现人生价值要从个体自身条件出发  
C.实现人生价值要不断增强能力和本领    
D.实现人生价值要树立正确的人生价值观 
难易程度：易                    
答案：BCD
34.下列个性特点中，有利于友谊获得和发展的是（   ）
A.宽以待人，心地坦然 
B.性格开朗，待人热情
C.狂妄自大，目中无人 
D.与人为善，以心换心
难易程度：易                     
答案：ABD
 35.下列选项中，属于错误人生观的做人标准的有(     )
A.做一个“主观为自己，客观为他人”的人
B.做一个为自己、家庭和蝇头小利而活着的人
C.做一个为子孙后代造福的具有高尚道德品质的人
D.做一个为人民幸福、社会发展、国家兴旺作出贡献的人
难易程度：难                     
答案：AB
36.人生价值的实现条件要求（   ）。
A.从社会客观条件出发
B.从个体自身条件出发
C.不断增强实现人生价值的能力和本领
D.提高自身的社会价值
难易程度：中                     
答案：ABC
37.大学生要科学认识实际生活中的各种问题，勇敢面对和正确处理各种人生矛盾，就要努力做到（   ）。
A.树立正确的幸福观
B.树立正确的得失观
C.树立正确的苦乐观
D.树立正确的顺逆观
E.树立正确的生死观
F.树立正确的荣辱观
难易程度：易                     
答案：ABCDEF
38.只有奋斗的人生才称得上幸福的人生，追求幸福的过程就是（   ）的过程。
A.不满足于现状
B.不断追求和创造更美好生活
C.享受当下
D.追求物质生活
难易程度：易                     
答案：AB
39.当代大学生担当新时代赋予的历史责任，应当做到（  ），在服务人民、奉献社会的实践中创造有意义的人生。
A.与历史同向、
B.与祖国同行
C.与人民同在
D.追求自我满足
难易程度：中                     
答案：ABC
三、判断题
1.人生观就是人们对整个世界的根本看法和态度。
难易程度：易                     
答案：⊙否
2.世界观是人生观的重要组成部分。
难易程度：易                     
答案：⊙否
3.世界观决定人生观，有什么样的世界观，就有什么样的人生观。
难易程度：易                     
答案：⊙是
4.“天行健，君子以自强不息”，说明人生价值的实现只能凭个人努力。
难易程度：中                     
答案：⊙否
5.人生态度决定人生目的。
难易程度：易                     
答案：⊙否
6.人生价值既制约着一个人对人生矛盾和问题的认识与把握，又影响着一个人的精神状态和人生走向。
难易程度：难                     
答案：⊙否
7.只有以为人民服务为核心内容的人生观，才是科学高尚的人生观，才值得我们终生尊奉和践行。
难易程度：中                     
答案：⊙是
8.享乐主义人生观是资产阶级世界观的核心。
难易程度：中                     
答案：⊙否
9.一个人对社会的价值，首先取决于他的感情、思想和行动对增进人类利益有多大作用，而不应看他取得什么。
难易程度：易                     
答案：⊙是
10.评价一个人的人生价值时，既要看物质贡献也要看精神贡献。
难易程度：易                     
答案：⊙是
11. 人生的社会价值是社会存在和发展的重要条件。
难易程度：中                     
答案：⊙是
12.社会实践是科学理论、创新思维的源泉。
难易程度：难                     
答案：⊙是
13.享受个人的权利与承担社会的责任是矛盾的。
难易程度：中                     
答案：⊙否
14.人生自我价值的实现意味着个体对社会的贡献。 
难易程度：难                     
答案：⊙否
15.处理个人与他人的关系，关键是要处理好个人与他人的利益关系。
难易程度：难                     
答案：⊙是
16.劳动和贡献的尺度作为社会评价人生价值的基本尺度，正是对人生价值评价根本尺度的一种具体化。
难易程度：难                     
答案：⊙是
17.个体对社会和他人的生存和发展贡献越大，其人生的社会价值也就越大；反之，人生的社会价值就越小。
难易程度：中                     
答案：⊙是
18.服务人民、奉献社会的人生追求，是以辩证唯物主义为理论基础的。
难易程度：中                   
答案：⊙否
19.竞争与合作在本质上是对立的。
难易程度：中                     
答案：⊙否
20.人的生命过程只是一个自然过程。
难易程度：难                     
答案：⊙否
21.社会属性是人的本质属性，人的社会属性总是深深打上了自然属性的烙印。
难易程度：中                     
答案：⊙否
22.任何一个社会在一定的历史发展阶段上，都会形成与其根本制度和要求相适应的、主导全社会思想和行为的价值体系，即社会核心价值体系。
难易程度：易                       
答案：⊙是
拜金主义人生观以追逐和获取金钱作为人生的目的和生活的全部意义，将金钱成为衡量人生价值的唯一标准。
难易程度：难                       
答案：⊙是
个体的物质和精神的需要以怎样的方式和多大程度上得到满足是由个人的努力程度所决定的。
难易程度：中                       
答案：⊙否
生态文明建设是建设美丽中国的必然要求。
难易程度：易                       
答案：⊙是
只有走与人民群众相结合的道路，做中国最广大人民的利益的维护者，才能使自己的人生大有作为。
难易程度：中                         
答案：⊙是
27.人生目的是指对人为什么工作这一人生根本问题的认识和回答。
难易程度：中                         
答案：⊙否
28.人生价值是指对人为什么活着这一人生根本问题的认识和回答。
难易程度：中                         
答案：⊙否
29.人生态度是指人们通过生活实践所形成的对人生问题的一种稳定的心理问题和基本意愿。
难易程度：中                         
答案：⊙否
30.一个人的人生活动是否符合社会发展的客观规律，是否通过实践促进了历史的进步，是人生价值评价的根本尺度。
难易程度：易                         
答案：⊙是
31.人生的自我价值主要表现为个体的人生活动对自己的生存和发展所具有的价值。
难易程度：易                         
答案：⊙是
32. 人在社会生活中通过对自己人生的体验和认识，会对自身境遇和命运进行思考。在此基础上形成的认识观念是世界观。
难易程度：难                         
答案：⊙否       
33.进行创造性的实践活动是实现人生价值的必由之路。
难易程度：易                         
答案：⊙是
34.人生的社会价值主要表现为个人通过劳动、创造对社会和人民所做的贡献。
难易程度：易                         
答案：⊙是
35. 为人民服务是我们应当确立的高尚的人生目的。
难易程度：易                         
答案：⊙是
36.为个人和全家求温饱是普通人最现实和最正确的人生目的。
难易程度：中                         
答案：⊙否
37.人的本质是一切社会关系的总和。
难易程度：中                         
答案：⊙是
38.人生观与世界观是密不可分的，世界观决定人生观。
难易程度：中                         
答案：⊙是
39.具有唯物主义世界观的人，人生观一定是正确的。
难易程度：难                       
答案：⊙否
40.评价一个人人生价值的大小，主要看他对社会的责任和贡献。
难易程度：易                         
答案：⊙是
41.在我国现阶段，个人选择和确立的人生目的，应当符合人民群众的根本利益。
难易程度：易                         
答案：⊙是
42. 自我价值是指个体的人生活动对自己生存和发展所具有的价值。
难易程度：易                         
答案：⊙是
43.先集体后个人，先他人后自己是我们在处理个人与集体、个人与他人的关系时，应当遵循的原则。
难易程度：易                         
答案：⊙是
44.“时势造英雄”这句话说明实现人生价值要从社会客观条件出发。
难易程度：难                       
答案：⊙是                      
45.任何人都从属于一定的社会群体，处于一定的社会关系之中。这些社会关系的总和决定了人的本质。
难易程度：难                       
答案：⊙是
46.服务人民、奉献社会是我们在社会主义初级阶段所提倡的高尚的人生目的。
难易程度：易                         
答案：⊙是
47.“一切向钱看”是我们在社会主义市场经济阶段所提倡的高尚的人生目的。
难易程度：易                         
答案：⊙否
48.“平生无大志，但求足温饱”是普通老百姓的人生目的。
难易程度：易                         
答案：⊙否
49.人的社会性决定了社会价值是人生价值的最基本内容。
难易程度：易                         
答案：⊙是
50.社会实践是实现人生价值的必由之路。
难易程度：易                        
答案：⊙是
51.竞争是人与人之间通过一定方式进行接触，在心理或行为上产生相互影响的过程。
难易程度：难                        
答案：⊙否
52.人民群众是历史的创造者，是国家的主人。
难易程度：易                         
答案：⊙是
53.幸福是相对的，不同的人有不同的幸福标准。
难易程度：易                         
答案：⊙是
54. 人与自身的任何关系只有通过人同其他人的关系才能得到实现。
难易程度：易                         
答案：⊙是
55.人生的价值终究要通过自己所从事的事业展现出来。
难易程度：易                         
答案：⊙是
56. 享乐主义把享乐作为人生目的，是一种错误的人生观。
难易程度：易                         
答案：⊙是
57.人的生命是有限的，而生命的价值却是无限的。
难易程度：易                         
答案：⊙是
58. 幸福是一个总体范畴，幸福是绝对的。
难易程度：中                         
答案：⊙否
59.人世间的一切幸福都需要靠辛勤的劳动来创造。
难易程度：易                         
答案：⊙是
60.“主观为自己，客观为别人”是一种消极的人生价值观，其错误的理论依据是人的本质是一切社会关系的总和。
难易程度：中                         
答案：⊙否
61.“主观为自己，客观为别人”是一种积极的人生价值观，符合社会主义初级阶段的价值要求。
难易程度：中                         
答案：⊙否
62.马克思对人的本质的科学论断确立于《共产党宣言》。
难易程度：易                         
答案：⊙否
63.对人的认识，核心在于认识人的本质。
难易程度：易                         
答案：⊙是
