
第二章 追求远大理想 坚定崇高信念
一、单项选择题：
1.人们在一定的认识基础上确立的对某种思想或事物坚信不疑并身体力行的精神状态是（   ）
A.信念
B.理想
C.情感
D.意志 
难易程度：易                                            
答案：A
2.“现实是此岸，理想是彼岸。中间隔着湍急的河流，行动则是架在川上的桥梁。”下列对这句话的说明中，正确的是（   ） 
A.理想否定现实
B.现实否定理想 
C.理想与现实无关
D.唯有行动可以使理想化为现实
难易程度：难                                             
答案：D 
3. 任何一种理想的实现都不是轻而易举的，会遇到各种各样的困难和波折，人必须有坚定不移的决心和坚忍不拔的意志，才能战胜困难，把理想变为现实。这说明，信念具有（   ）
A.执着性
B.时代性
C.支撑性
D.超越性
难易程度：中
答案：C
4．邓小平曾经指出：“为什么我们过去能在非常困难的情况下奋斗出来，战胜千难万险使革命胜利呢？就是因为我们有理想，有马克思主义信念，有共产主义信念。”由此可见，理想信念是（   ）
A.人的主观意志
B.人的丰富想象 
C.人的现实境遇
D.人的精神支柱 
难易程度：难                                                
答案：D 
5．理想信念是一个思想认识问题，更是一个（    ）问题
A．现实
B．实践
C．态度
D．意志
难易程度：中                                             
答案：B 
6.对吃穿住用的构想以及对爱情婚姻家庭方面的追求目标，是人们的（    ）
A．生活理想
B. 社会理想
C．道德理想
D．职业理想 
难易程度：中                                                  
答案：A 
7.理想是人们在实践中形成的、有（   ）的、对未来社会和自身发展目标的向往和追求，是人们的世界观、人生观和价值观在奋斗目标上的集中体现。
A．实现必然性
B．不可实现性
C．超越客观性
D．实现可能性 
难易程度：难                                                
答案：D 
8.检验信念正确与否、科学与否的唯一标准是（   ）
A．科学理论
B．社会实践
C．主观愿望
D．真诚信仰
难易程度：中                                                 
答案：B 
9.“现实是此岸，理想是彼岸，中间隔着湍急的河流，行动则是架在川上的桥梁。”这个比喻表达的是（   ）
A．理想来源于现实，等同于现实
B．理想要变成现实，必须经过人们的实践和辛勤劳动
C．只有经过实践检验，成为了现实的理想才是科学的理想
D．只要投身实践，任何美好想象都能成为现实
难易程度：难                                                
答案：B 
10.一个人如果没有崇高的理想或者缺乏理想，就会像一艘没有舵的船，随波逐流，难以顺利到达彼岸，这主要说明了理想是（   ）
A．人生的指路明灯
B．人们的主观意志和想当然 
C．人们对未来缺乏客观根据的想象
D．人们对某种思想理论所抱的坚定不移的观念和真诚信服的态度
难易程度：中                                                 
答案：A 
11.实现理想的根本途径是：（    ）
A．勇于实践、艰苦奋斗
B．追求崇高的理想 
C．正确对待挫折
D．为理想而献身
难易程度：易                                               
答案：A 
12.在理想的内容体系中，核心的是（   ） 
A.职业理想
B.社会理想
C.道德理想
D.生活理想
难易程度：中                                            
答案：B
13．最高层次的信念是（   ）
A.信仰
B.理想
C.志向
D.意志
难易程度：中                                              
答案：A 
14．实现理想的思想基础是（   ）
A. 正确认识事物发展的客观规律
B．勇于实践、艰苦奋斗
C．坚定的信念
D．正确认识理想与现实的关系
难易程度：中                                             
答案：D 
15.古人说：“合抱之木，生于毫末；九层之台，起于垒土；千里之行，始于足下。”对这句话的正确理解是（   ）
A．要正确认识事物发展的客观规律
B．要勇于实践、艰苦奋斗
C．要坚定信念
D．崇高理想的实现需要一点一滴地奋斗
难易程度：中                                            
答案：D 
16.下列属于科学信仰的是（   ）
A.生死有命，富贵在天
B.金钱万能，有钱就是一切
C.个人本身就是目的，社会只是达到个人目的的一种手段
D.社会主义必然代替资本主义，全世界最终必将实现共产主义
难易程度：易                                             
答案：D
17.空想是（   ）
A.来源于现实，又高于现实的想象
B.违背客观规律、根本不可能实现的想象
C.人们对世界和自身及其关系的把握和相信
D.人们在实践中形成的、具有实现可能性的、对未来的向往和追求
难易程度：中                                            
答案：B
18.理想之所以能够成为一种推动人们创造美好生活的巨大力量，就在于它不仅具有现实性而且具有（   ）
A.可行性
B.阶级性
C.社会性
D.预见性
难易程度：难                                             
答案：D
19.理想的实践性是指理想（   ）
A.在阶级社会里会打上阶级的烙印
B.是一种纯粹的主观现象和静止的精神状态
C.存在于人的内心深处，属于一种精神现象
D.理想在实践中产生，在实践中发展，而且也只有在实践中才能得以实现
难易程度：中                                              
答案：D
20.下列观点是错误的是（）
A.信仰有盲目和科学之分
B.共产主义没有经过实践检验
C.在整个理想体系中，个人理想从属于社会理想
D.同一个人也会形成不同类型和层次的信念，并由此构成其信念体系
难易程度：难                                           
答案：Ｂ
21.解决人生目的和奋斗目标的问题，最根本的是要靠（   ）
A.法治教育
B.理想信念
C.社会舆论
D.文化素质
难易程度：中                                              
答案：B
22.关于个人理想与社会理想的关系，说法正确的是（   ）
A.社会理想是对个人理想的扼杀与限制
B.使社会理想服从个人理想
C.在个人理想中实现社会理想
D.个人理想的确立要以社会理想为引导
难易程度：中                                             
答案：D
23.理想与现实统一性表现在（   ）
A.理想是未来的，现实是当下的
B.理想是观念的，现实是客观的
C.理想是完美的，现实是有缺陷的
D.理想来源于现实，在将来又会变成新的现实
难易程度：中                                             
答案：D
24.用理想的标准来衡量现实，当发现现实并不符合理想的时候，就对现实失望甚至不满，这里陷入的误区是（   ）
A.把理想等同于现实
B.把现实等同于理想
C.以理想来否定现实
D.以现实来否定理想
难易程度：中                                                 
答案：C	
25.下列说法中错误的是（）
A.东欧巨变和苏联解体使世界社会主义运动遭受了严重挫折，但是历史发展的总的趋势并没有改变
B.共产主义远大理想既是面向未来的，又是指向现实的
C.共产主义远大理想的最终实现是一个漫长、艰辛的历史过程，需要一代又一代人付出艰苦的努力。
D.共产主义没有经过实践检验
难易程度：中                                          
答案：D
26.列宁曾经说过：“重要的是相信道路选择的正确，这种信心能百倍地加强革命毅力和革命热情，有了这样的革命毅力和革命热情就能创造出奇迹来。”由此可见，理想信念能够（   ）
A.提供人生的奋斗目标
B.提供人生的前进动力
C.提高人生的精神境界
D.提供人生的成功保障
难易程度：难                                             
答案：B
27.处在不同社会发展阶段的人们，对社会发展规律认识和把握的深度与广度不同，所形成的理想也必然不同。这体现了理想具有（    ）
A．阶级性
B．预见性
C．时代性
D．主观性
难易程度：难                                              
答案：C
28.下列观点中正确的是（）
A.实现理想的根本途径是正确对待挫折。
B.信仰是最高层次的信念，具有最大的统摄力
C.信念的最高表现形式是理想。
D.信念的最高表现形式是意志。
难易程度：中                                       
答案：B
29.“樱桃好吃树难栽，不下功夫花不开。”理想是美好的，但美好的理想是不会自动实现的。把理想转化为现实的根本途径是（   ）
A．积极投身社会实践
B．认真学习科学理论
C．大胆畅想美好未来
D．逐步确立坚定信念
难易程度：中                                        
答案：A
30.下列观点中错误的是（）
A.实践是联系理想和现实的桥梁
B.只要付诸行动，人们对于美好未来的向往和追求都能成为现实
C.在实现理想的过程中应充分认识理想实现过程的长期性、曲折性和艰巨性
D.在确立理想信念时应学会对不同的理想信念进行辨别和选择
难易程度：中                                         
答案：B
31.斯大林曾经说过“伟大的精力只是为了伟大的目的而产生。”高尔基也曾指出：“一个人追求的目标越高，他的才能就会发展得越快，对社会就越有益。”这说明（   ）
A．理想等同于现实
B．理想是人生前进的目标和动力
C．理想是对未来的向往和追求
D．理想是在现实的基础上产生的
难易程度：中                                        
答案：B
32.不同的人由于社会环境、理想观念、利益需要、人生经历和性格特征等方面的差异，会形成不同的乃至截然相反的信念。即使是同一个人，也会形成关于社会生活不同方面的信念，如在政治、经济、文化以及事业、学业和生活等方面，都会形成相应的不同层次的信念。这体现信念的（   ）
A．阶级性
B．稳定性
C．多样性
D．科学性
难易程度：中                                       
答案：C
33.在伦敦海格特公墓的马克思墓碑上，镌刻着马克思的一句名言“哲学家们只是用不同的方式解释世界，而问题在于改变世界。”这说明（   ）
A．马克思主义是科学又崇高的
B．马克思主义具有持久的生命力
C．马克思主义重视实践、以改造世界为己任
D．马克思主义是一个开放的理论体系
难易程度：中                                          
答案：C
34.中国民主革命的先行者孙中山曾激励广大青年：要立志做大事，不要立志做大官。在今天，“做大事”就是（   ）
A．献身于新时代中国特色社会主义伟大事业
B．树立中国特色社会主义的共同理想
C．坚定马克思主义的科学信念
D．为个体人生的发展设计宏伟蓝图
难易程度：中                                          
答案：A
35.在通向理想的道路上，在实现理想的过程中，没有艰苦奋斗的精神，理想是不会自动转化为现实的。艰苦奋斗的主旨在于（    ）
A．艰苦
B．奋斗
C．立志
D．磨练
难易程度：易                                            
答案：B
36.实现中华民族伟大复兴，是中华民族近代以来最伟大的梦想。这个梦想，具体指：
实现共产主义
实现国家富强、民族振兴、人民幸福
实现“两个一百年”奋斗目标
实现共同富裕
难易程度：中
答案： B
37.空想一般是（   ）
A．在实践中形成的、有实现可能性的、对美好未来的想象
B．与生活愿望相结合，但离现实较远的对未来的想象
C．缺乏客观依据的随心所欲的对未来的想象
D．与现实有很大距离，但在将来有可能实现的一种未来想象
难易程度：中                                            
答案：C	
38.下列观点中错误的是（）
A.实践是联系理想和现实的桥梁
B.理想信念是人们的一种精神现象
C.有共同理想，才能有共同步调
D.社会理想排斥个人理想。
难易程度：中                                            
答案：D
39.下列观点中错误的是（）
A.理想具有时代性和实践性
B.在实践中要坚持个人理想与社会理想的统一
C.现阶段我国各族人民的共同理想是实现共产主义社会
D.社会理想规定、指引着个人理想
难易程度：中                                            
答案：C
40.“在科学上没有平坦的大道，只有不畏劳苦沿着陡峭山路攀登的人，才有希望达到光辉的顶点。”这句话说明（   ）
A．理想和现实是矛盾的
B．立志当高远
C．艰苦奋斗是实现理想的重要条件
D．实现理想的过程中要敢为人先
难易程度：中                                             
答案：C
41.下列观点中错误的是（）
A.实现中国梦必须坚持走中国特色社会主义道路
B.把理想转换为现实的根本途径是认真学习科学理论
C.对马克思主义的信仰，对社会主义和共产主义的信念，是共产党人的政治灵魂
D.科学信仰来自人们对自然界和人类社会发展规律的正确认识
难易程度：易                                            
答案：B
42.（   ）是党和国家的根本指导思想，是近代以来中国历史发展的必然结果，是中国人民长期探索的历史选择。
A．毛泽东思想
B．“三个代表”重要思想
C．邓小平理论
D．马克思主义
难易程度：中                                         
答案：D
43.下列观点中错误的是（）
A.理想信念能够提高人生的精神境界
B.理想信念能够为人生提供前进动力
C.中国梦的主旨就是要构建和谐社会
D.实现中国梦必须坚持走中国特色社会主义道路
难易程度：中         
答案：C
44.在整个理想体系中，最根本、最重要的是（）
A 道德理想
B．政治理想
C．个人理想
D．社会理想
难易程度：中                                                       
答案：D
45.在确立理想信念时错误的做法是（   ）
A.把崇高的理想和坚定的信念结合起来 
B.学会对不同的理想信念进行辨别和选择 
C.把个人的理想信念与社会的理想信念结合起来 
D.离开人的生活体验和实际行动，单纯地读书学习 
难易程度：易                                       
答案：D
46．对理想的认识不正确的是：（   ）
A．理想源于现实
B．理想是人们的世界观、人生观和价值观在奋斗目标上的集中体现 
C．理想是人类特有的精神现象 
D．理想是认知、情感和意志的有机统一体
难易程度：中                                        
答案：D
47.下列观点中错误的是（）
A.只有树立起崇高的理想信念，才能解答好人生的意义、奋斗的价值以及做什么样的人等重要的人生课题 
B.个人理想的实现依赖于社会理想的实现
C.强调个人理想要符合社会理想，就是排斥和抹杀个人理想    
D.人的理想信念，反映的是对社会和人自身发展的期望
难易程度：中                                           
答案：C
48.对理想信念的作用描述不准确的是（   ）
A.理想信念昭示奋斗目标
B.理想信念是人类特有的精神现象
C.理想信念为人生提供前进动力
D.理想信念提高精神境界
难易程度：中                                          
答案：B
49.下列哪一项不属于当代大学生的历史使命（   ）
A.坚持中国特色社会主义
B.树立远大理想
C.发展中国特色社会主义
D.实现中华民族伟大复兴
难易程度：易                                      
答案：B
50.下列观点中正确的是（）
A.人们的实践认识一旦上升为理想，就会成为永恒不变的指导实践的力量
B.理想超越实践，理想与实践没有关系
C.理想来源于实践，等同于实践
D.理想产生于现实，但不是对现状的摹写，而是对现实的超越
难易程度：中                                                
答案：D
51.因为发现现实并不符合理想而对现实大失所望,甚至对社会现实采取全盘否定的态度，这种认识偏向属于（  ）
A.把理想等同于现实
B.把现实等同于理想
C.用现实来否定理想
D.用理想来否定现实
难易程度：中                                          
答案：D
52.强调个人理想要符合社会理想，就是（  ）
A.只要社会理想
B.排斥和抹杀个人理想
C.坚持个人理想高于社会理想
D.在社会理想中实现个人理想
难易程度：易                                           
答案：D
53.“人有了明确的理想，才能在人生的追求上不断去攀登，最大限度地实现人生价值：人若没有明确的理想，就会像没有舵的小船，在生活的大海中迷失方向，甚至搁浅触礁”。对这句话理解不正确的是（）
A.理想是人生的奋斗目标
B.理想是人生前进的动力
C.理想是人生的精神支柱
D.理想是人们的主观意志和想当然
难易程度：易                                          
答案：D
54.下列哪一项不能作为判断理想是否合理、进步与科学的标准（）
A.是否为多数人所认同
B.是否反映客观事物发展规律
C.是否具有现实可能性和是否合乎历史发展规律
D.是否有益于社会的发展和进步
难易程度：难                                           
答案：A
55.在确立理想信念时，下面哪种做法是不可取的（）
A.把远大的理想和崇高的信念结合起来
B.学会对不同的理想信念进行理性选择
C.坚持个人理想信念与社会理想信念的统一
D.脱离人的生活体验和实际行动单纯地读书学习
难易程度：中                                            
答案：D
56.在追求理想的过程中，面对理想和现实的矛盾，应该（）
A.用理想的标准来衡量和要求现实 
B.不加分析地全盘认同当前的现实
C.抛开现实来谈理想
D.既看到理想与现实矛盾冲突的一面，又看到它们相一致的一面
难易程度：易                                           
答案：D
57.下列观点是错误的是（）
A. 理想源于现实又超越现实
B. 共产主义是一种理想、一种学说、一种制度、更是一种实践	
C. 共产主义是渺茫的幻想
D. 实现崇高的理想要从平凡的工作做起	
难易程度： 中                                        
答案：C
58.中华民族近代以来最伟大的梦想是（）
A 全面建设小康社会
B.建成创新型国家
C.实现中华民族的伟大复兴
D.构建和谐社会
难易程度：难                                           
答案：C
59.关于理想与信念的关系，下列叙述错误的是（   ）
A．信念是对理想的支持，是人们追求理想目标的强大动力
B．理想是信念所指的对象，信念则是实现理想的保障
C. 在很多情况下，理想亦是信念，信念亦是理想
D．当信念作为理想时，它是指人们确信的一种观点和主张，当理想作为信念时，它是与奋斗目标相联系的一种向往和追求
难易程度：难                                           
答案：D
60.中国特色社会主义伟大实践的行动指南是（）
A.四项基本原则
B.中国特色社会主义理论体系
C.毛泽东思想
D.邓小平理论
难易程度：中                                           
答案：B
61.下面的观点错误的是（）
A．在人类历史上，还没有一种理论像马克思主义那样对人类文明进步产生如此广泛而巨大的影响
B．马克思主义进入中国，既引发了中华文明的深刻变革，也走过了一个逐步中国化的过程
C．共产主义理想离现实太遥远，是无法实现的
D．无论时代如何变迁，科学如何进步，马克思主义依然占据着真理和道义的制高点，仍然具有强大持久的生命活力
难易程度：中                                     
答案：C
62.一百多年来，中国共产党团结带领中国人民进行的一切奋斗、一切牺牲、一切创造，归结起来就是一个主题：（   ）
实现中华民族伟大复兴
马克思主义中国化
不忘初心，牢记使命
实现从站起来、富起来到强起来
难易程度：易
答案：A
63.中国共产党为什么能，中国特色社会主义为什么好，归根结底是因为（）
A.社会主义好
B.马克思主义行
C.中国特色社会主义思想好
D.中国特色社会主义道路正确
难易程度：中
答案：B

二、多项选择题：
1.科学崇高的理想信念对人生价值的实现具有重要意义。在确立理想信念时，应该（   ）
A.把崇高的理想和坚定的信念结合起来 
B.学会对不同的理想信念进行辨别和选择 
C.把个人的理想信念与社会的理想信念结合起来 
D.离开人的生活体验和实际行动，单纯地读书学习 
难易程度：易                                       
答案：ABC
2．下面的观点哪些是正确的（）
A．在人类历史上，还没有一种理论像马克思主义那样对人类文明进步产生如此广泛而巨大的影响
B．马克思主义进入中国，既引发了中华文明的深刻变革，也走过了一个逐步中国化的过程
C．共产主义理想离现实太遥远，是无法实现的
D．无论时代如何变迁，科学如何进步，马克思主义依然占据着真理和道义的制高点，仍然具有强大持久的生命活力
难易程度：中                                     
答案：ABD
3．在人类历史进程中，当社会主义发展遇到暂时的困难和挫折时，也要坚定社会主义必胜的信念。这是因为（   ）
A．对理想目标的追求不能因为行动中的暂时失败而动摇
B．科学信念是建立在对事物发展规律的正确认识基础上的
C．社会主义必然代替资本主义是不以人的意志为转移的客观规律
D．任何事物的发展都不可能一帆风顺，社会主义的发展也会出现曲折和反复
难易程度：中                                      
答案：ABCD
4.要实现国家的繁荣富强、民族的伟大复兴、人民的美好生活，离不开崇高理想信念的支撑。对此，我们需要如何坚定信仰信念信心：（  ）
增强对马克思主义的信仰
增强对中国特色社会主义的信念
增强对实现中华民族伟大复兴的信心
增强对共产主义的信仰
难易程度：中
答案：ABCD
5.在现阶段我们之所以仍然要坚持马克思主义的科学信仰是因为（   ）
A.马克思主义是科学的理论，创造性地揭示了人类社会发展规律
B.马克思主义是不断发展的开放的理论，始终站在时代最前沿
C.马克思主义是人民的理论，第一次创立了人民实现自身解放的思想体系
D.马克思主义是实践的理论，指引着人们改造世界的行动
难易程度：中                                         
答案：ABCD
6.关于理想与信念的关系，下列叙述正确的是（   ）
A．信念是对理想的支持，是人们追求理想目标的强大动力
B．理想是信念所指的对象，信念则是实现理想的保障
C. 在很多情况下，理想亦是信念，信念亦是理想
D．当信念作为理想时，它是指人们确信的一种观点和主张，当理想作为信念时，它是与奋斗目标相联系的一种向往和追求
难易程度：难                                           
答案：ABC
7.为什么说理想信念是精神之“钙”（   ）
A.理想信念昭示奋斗目标
B.理想信念提供精神支柱
C.理想信念催生前进动力
D.理想信念提高精神境界
难易程度：中                                          
答案：ABCD
8.对理想信念的描述正确的是（   ）
A.理想信念是人们的一种精神现象
B.理想信念不只是一种纯粹的主观现象和静止的精神状态
C.理想信念是一种包含着行动意志的复合现象
D.理想信念是一种从精神向行动的转变过程
难易程度：中                                          
答案：ABCD
9.李大钊说过“老于旅途的人，走到平坦的地方，固是高高兴兴地向前走，走到崎岖的境界，愈是奇趣横生，觉得在此奇绝壮绝的境界，愈能感到一种冒险的美趣”，“在艰难的国运中营造国家，也是人生最有趣味的一件事”。这两句话说明（   ）
A.艰苦奋斗是实现理想的重要条件
B.在追求理想的过程中，要进一步磨练自己的意志
C.在追求理想的过程中，要进一步坚定自己的信念
D.没有实现理想的执着，要想实现宏伟的理想是不可能的
难易程度：难                                  
答案：ABCD
10.邓小平说：美好的前景如果没有切实的措施和工作去实现它，就有成为空话的危险。这说明（  ）
A.社会实践是联系理想和现实的桥梁
B.有了理想并不意味着成功，更不意味着已经成功
C.把理想转变为现实需要艰苦奋斗、勇于实践
D.只要付诸行动，人们对于美好未来的向往和追求都能成为现实
难易程度：难                                               
答案：ABC
11.理想作为对未来的向往和追求，是（  ）
A.对现实生活的超越
B.在现实生活中尚未实现的东西
C.人们的要求和期望最集中、最直观的表达
D.违背客观规律从而根本不可能实现的现象
难易程度：中                                                 
答案：ABC
12.理想信念之所以能够成为一种推动人生实践和社会生活的巨大力量，就是由于它（  ）
A.具有实践性
B.停留于主观领域
C.能够进入人们改造世界的活动
D.能够化为人们行动的热情和意志
难易程度：难                                              
答案：ACD
13. 共产党人的政治灵魂和经受考验的精神支柱是（   ）
A.对马克思主义的信仰
B.对社会主义和共产主义的信念
C.对中国特色社会主义的信心
D.对群众路线的践行
难易程度：难
答案：AB
14.志向高远，就是要（  ）
A.放开眼界
B.不满足于现状
C.不斤斤计较于个人私利的多少与得失
D.不屈服一时一地的困难与挫折
难易程度：中                                        
答案：ABCD
15.司马迁说“文王拘而演《周易》；仲尼厄而作《春秋》；屈原放逐，乃赋《离骚》；左丘失明，厥有《国语》；孙子膑脚，《兵法》修列；不韦迁蜀，世传《吕览》；韩非囚秦，《说难》、《孤愤》《诗》三百篇，大抵圣贤发愤之所为作也。”司马迁这句话告诉我们（  ）
A.逆境往往可以把人打倒和打垮
B.受磨难而奋进才是身处逆境的学问
C.逆境消解了实现理想的可能性
D.要正确对待实现理想过程中的逆境
难易程度：难                                           
答案：BD
16.改革开放以来我们取得一切成绩和进步的根本原因，归结起来就是（）
A.开辟了中国特色社会主义道路
B.形成了中国特色社会主义理论体系
C.确立了中国特色社会主义制度
D.发展了中国特色社会主义文化
难易程度：中                 
答案：ABCD
17.下面哪些观点是正确的（）
A.每一个青年的前途离不开国家的前途，没有国家的前途也就没有青年的前途
B.社会理想与个人理想是彼此孤立的
C.在整个理想体系中，个人理想是最根本、最重要的
D.讲艰苦奋斗并不是不讲物质利益，而是为了实现既定的理想，不怕吃大苦、耐大劳，不惜献出自己的一切。
难易程度：难                                         
答案：ＡD
18．在实现中国梦的过程中应如何注入青春能量（）
A、立志做大官
B、立鸿鹄志，做奋斗者
C、心怀“国之大者”，敢于担当
D、自觉躬身实践，知行合一
难易程度：易                                           
答案：BCD 
19.马克思主义作为我们党和国家的根本指导思想是由（）决定的
A.马克思主义严密的科学体系
B.鲜明的阶级立场和巨大的实践指导作用
C.近代以来中国历史发展的必然结果
D.中国人民长期探索的历史选择
难易程度：中                                           
答案： CD
20.下列观点中正确的是（）
A.实现中国梦必须坚持走中国特色社会主义道路
B.把理想转换为现实的根本途径是认真学习科学理论
C.对马克思主义的信仰，对社会主义和共产主义的信念，是共产党人的政治灵魂
D.科学信仰来自人们对自然界和人类社会发展规律的正确认识
难易程度：中                                           
答案：ACD
21．社会主义运动的历史进程中要坚定社会主义必胜的信念。这是因为（   ）
A．理想实现的长期性是对人们的毅力和信心的考验
B．科学信念是建立在对事物发展规律的正确认识基础上的
C．任何一种社会政治理想的实现都不是轻而易举的
D．任何事物的发展都不可能一帆风顺，社会主义的发展也会出现曲折和反复
难易程度：中                                      
答案：ABCD
22.认为“马克思主义是科学的理论”的依据是（）
A.马克思主义深刻揭示了自然界、人类社会、人类思维发展的普遍规律，为人类社会发展进步指明了方向
B.马克思主义是在批判地吸收前人优秀思想成果、总结人类历史经验的基础上，创立的科学理论
C.马克思主义揭示了事物的本质、内在联系及发展规律，是“伟大的认识工具”
D.时代在变化，社会在发展，但马克思主义基本原理依然是科学真理
难易程度：难                                           
答案：ABCD
23.下面关于共产主义的理解正确的是（）
A.共产主义是一种理想
B.共产主义是一种学说
C.共产主义是一种制度
D.共产主义是一种实践  
难易程度：中                                           
答案：ABCD
24.新时代坚持中国共产党领导的原因在于（  ）
是中国特色社会主义最本质的特征
是中国特色社会主义制度的最大优势
是党和国家的根本所在、命脉所在
是全国各族人民的利益所系、命运所系
难易程度：中
答案：ABCD

三、判断题
1．理想源于现实又超越现实。
难易程度：易          
答案：⊙是		
2.理想在没有实现以前就是空想和幻想。
难易程度：难          
答案：⊙否
3.理想的本质是客观必然性的运动趋势与人的主观自觉能动性的有机统一。
难易程度：难          
答案：⊙是	
4.理想的形式是主观的，但理想的内容是客观的。
难易程度：难          
答案：⊙是
5.信念就是一种观念。
难易程度：中          
答案：⊙否
6．坚定的信念是实现理想的根本途径。
难易程度：中          
答案：⊙否
7.理想与现实的矛盾与冲突属于“应然”与“实然”的矛盾。
难易程度：难          
答案：⊙是
8.马克思主义是科学理想信念的理论基础。
难易程度：中          
答案：⊙是
9.信念具有鲜明的稳定性和执着性，一旦形成就不再改变。
难易程度：中          
答案：⊙否
10.在处理理想与现实的关系时，即反对用理想来否定现实，又要反对用现实来否定理想。
难易程度：中          
答案：⊙是
11.凡是理想，都对社会实践具有重要的指导作用。
难易程度：难          
答案：⊙否
12.理想是一定社会关系的产物，随着国家的产生而产生，随着国家的消亡而消亡。
难易程度：难          
答案：⊙否
13.社会理想是个人理想的凝练和升华。
难易程度：中          
答案：⊙是
14.理想信念是一个人在精神领域“安身立命”的根本。
难易程度：中
答案：⊙是
15.马克思主义是我们立党立国的根本指导思想。
难易程度：中          
答案：⊙是
16.艰苦奋斗是老一辈的事，当代青年不需要艰苦奋斗。
难易程度：易         
答案：⊙否
17.理想是人们在实践中形成的对于人生目的和意义的根本看法和态度。
难易程度：中          
答案：⊙否
18.同一个人也会形成不同类型和层次的信念，并由此构成其信念体系。
难易程度：中          
答案：⊙是
19.实现理想的根本途径是正确对待挫折。
难易程度：中          
答案：⊙否
20.正确认识理想与现实的关系是实现理想的思想基础。
难易程度：难          
答案：⊙是
21.艰苦奋斗，勇于实践是实现理想的思想基础。
难易程度：中          
答案：⊙否
22.实现社会理想是个体自身成长成才的前提基础。
难易程度：中          
答案：⊙是
23.人与动物的根本区别是人有理想。
难易程度：难          
答案：⊙否
24.理想是人们在现实基础上对未来的设想，是一定能够实现的。
难易程度：中          
答案：⊙否
25.理想产生于现实，但不是对现状的摹写，而是对现实的超越。
难易程度：中          
答案：⊙是
26.理想超越实践，理想与实践没有关系。
难易程度：中          
答案：⊙否
27.人们的实践认识一旦上升为理想，就会成为永恒不变的指导实践的力量。
难易程度：难          
答案：⊙否
28.意志是人们在一定认识基础上确立的对某种思想或事物坚信不疑并身体力行的心理态度和精神状态。
难易程度：中          
答案：⊙否
29.马克思主义重视实践，以改造世界为己任。
难易程度：中          
答案：⊙是
30.追求物质实效是实现理想的重要条件。
难易程度：中          
答案：⊙否
31.只有树立起崇高的理想信念，才能解答好人生的意义、奋斗的价值以及做什么样的人等重要的人生课题。         
难易程度：中        
答案：⊙是
32.人的理想信念，反映的是对社会和人自身发展的期望。
难易程度：易        
答案：⊙是
33.中国梦的主旨就是要构建和谐社会。
难易程度：中          
答案：⊙否
34.实现中国梦必须坚持走中国特色社会主义道路。
难易程度：易          
答案：⊙是
35.把理想转换为现实的根本途径是积极投身社会实践。
难易程度：易          
答案：⊙是
36.科学信仰来自人们对自然界和人类社会发展规律的正确认识。
难易程度：易          
答案：⊙是
37.任何事物的发展都不可能一帆风顺，社会主义的发展也会出现曲折和反复。
难易程度：易          
答案：⊙是
38.理想具有时代性和实践性。
难易程度：易          
答案：⊙是
39.在实践中要坚持个人理想与社会理想的统一。
难易程度：易          
答案：⊙是
40.现阶段我国各族人民的共同理想是实现共产主义社会。
难易程度：中        
答案：⊙否
41.有共同理想，才能有共同步调
难易程度：易          
答案：⊙是
42.在实现理想的过程中应充分认识理想实现过程的长期性、曲折性和艰巨性。
难易程度：中          
答案：⊙是
43.在确立理想信念时应学会对不同的理想信念进行辨别和选择。
难易程度：易          
答案：⊙是
44.是否为多数人所认同是判断理想科学与否的标准。
难易程度：难          
答案：⊙否
45. 漫长征途需要一步一步地走，崇高理想的实现需要一点一滴地奋斗。
难易程度：易          
答案：⊙是
46. 踏踏实实、循序渐进，与雄心壮志、力争上游是矛盾的。
难易程度：中          
答案：⊙否
47.“得其大者可以兼其小。”个人只有把人生理想融入国家和民族的事业中，才能最终成就一番事业。
难易程度：易          
答案：⊙是
48.中国梦就是要实现国家富强、民族振兴、人民幸福。
难易程度：易 
答案：⊙是
49.对马克思主义、共产主义的信仰，对中国特色社会主义的信念，对实现中华民族伟大复兴的中国梦的信心，都是指引和支撑中国人民站起来、富起来、强起来的强大精神力量。
难易程度：中
答案：⊙是
50.坚持和发展中国特色社会主义是当代中国最大的现实。
难易程度：难
答案：⊙是
