
第三章 继承优良传统 弘扬中国精神

一、单项选择题
1.中国的历史和现实充分证明，（ ）是高举爱国主义旗帜并躬身实践的光辉典范，是中国特色社会主义事业的坚强领导核心。
A.中国共产党                   
B.中国无产阶级
C.中国精英集团                  
D.中国人民
难易程度：易                            
答案：A
2.在新民主主义革命时期，爱国主义主要表现为（ ）。
A.大力支持国家的经济建设
B.致力于推翻帝国主义、封建主义和官僚资本主义的反动统治，把黑暗的旧中国改造成光明的新中国。
C.发扬我国博大精深的民族文化
D.献身于建设和保卫社会主义现代化事业和促进祖国统一大业
难易程度：易                             
答案：B
3.（）始终是把中华民族坚强团结在一起的精神纽带。
A.爱国主义          
B.时代精神
C.儒家思想          
D.中国传统文化
难易程度：易                                
答案：A
4.（）始终是鞭策我们在改革开放中与时俱进的精神力量。
A.自强不息          
B.改革创新
C.推陈出新        
D.勤劳团结
难易程度：易                                 
答案：B
5.下列表述不正确的是（）。
A.古圣先贤认为，人之所以异于禽兽，在于人有道德，有精神追求。         
B.中国古人在义利观上主张见利忘义，先利后义。
C.中国古人在理欲观上主张导欲、节欲。          
D.矢志不渝的坚守理想，是中国古人崇尚精神的典型体现。
难易程度：中                                 
答案：B
6.儒家把（）视为最高理想。
A.兼相爱，交相利          
B.舍生取义
C.智勇忠恕          
D.仁爱和谐
难易程度：中                                 
答案：D
7.中国传统文化十分强调道德修养和道德教化，将（）置于“三不朽”之首。
A.立言          
B.立志
C.立德          
D.立功
难易程度：中                                 
答案：C
8.中国精神是（）的统一。
A.民族精神和爱国精神          
B.民族精神和创新精神
C.民族精神和时代精神          
D.民族精神和进取精神
难易程度：易                                
答案：C
9.在5000多年的历史发展中，中华民族形成了以（）为核心的伟大民族精神。
A.勤劳勇敢          
B.自强不息
C.团结统一          
D.爱国主义
难易程度：中                                 
答案：D
10.改革开放以来，党带领人民立足新的时代条件，形成了以（）为核心的时代精神。
A.锐意进取          
B.立意标新
C.改革创新         
D.无私奉献
难易程度：中                                 
答案：C
11.（ ）是历史发展和社会进步的主体力量。
A.人民群众          
B.无产阶级
C.工人阶级         
D.中国共产党
难易程度：中                                 
答案：A
12.坚持和发展中国特色社会主义、实现中华民族的伟大复兴，最根本的力量在（）。
A.工人阶级         
B.无产阶级
C.人民          
D.中国共产党
难易程度：中                                 
答案：C
13.当代中国爱国主义的鲜明主题是（）。
A.坚持一个中心，两个基本点        
B.坚持中国特色社会主义道路
C.实现中华民族伟大复兴的中国梦          
D.实现祖国统一
难易程度：中                                 
答案：C
14.（ ）是调节个人与祖国之间关系的道德要求、政治原则和法律规范。
A.爱国思想   
B.爱国行为    
C.爱国主义    
D.爱国情感
难易程度：中                                 
答案：C
15.（ ）是人类社会发展的必然趋势。
A.政治一体化  
B.经济全球化   
C.文化一体化  
D.科技全球化
难易程度：易                                         
答案：B
16.我国的国防是（  ）的国防。
A.军队      
B.政府      
C.全民      
D.军人
难易程度：难                                     
答案：C
17.（）是主权、财富、民族发展和进步的基本载体。
A.祖国的大好河山          
B.各族人民
C.国家          
D.传统文化
难易程度：中                                 
答案：A
18.“禾苗离土即死，国家无土难存”，这句话说明（ ）是爱国主义的基本内涵。
A.爱土地        
B.爱祖国的大好河山
C.农业为本         
D.民族团结
难易程度：中                                 
答案：B
19.（ ）反映的是对整个民族利益共同体的自觉认同。
A.爱祖国的大好河山         
B.爱自己的骨肉同胞
C.爱祖国的灿烂文化          
D.爱自己的国家
难易程度：易                                
答案：B
20.爱国主义体现了人们对（ ）的深厚感情。
A.中国共产党      
B.自己祖国 
C.人民代表大会    
D.社会主义制度
难易程度：易                                     
答案：B
21.爱国主义是人们对自己家园以及民族和文化的归属感、（）、尊严感与荣誉感的统一。
A.自豪感  
B.认同感  
C.自信心  
D.自尊心
难易程度：易                                      
答案： B
22.下面关于民族精神和时代精神的表述，不正确的是（ ）。
A.时代精神与民族精神紧密关联
B.爱国主义是时代精神的核心
C.时代精神与民族精神都是中国精神的重要组成部分
D.都是中华民族赖以生存和发展的精神纽带
难易程度：易                                        
答案：B
23．（ ）是实现中华民族伟大复兴不可或缺的精神支撑。
A.强大国防     
B.强大外交     
C.中国精神   
D.强大的经济实力
难易程度：易                                      
答案：C
24.（ ）体现了人们对自己祖国的深厚感情，揭示了个人对祖国的依存关系。
A.爱国主义
B.民族精神  
C.时代精神
D.改革创新
难易程度：易                                             
答案：A
25.一个国家不受内部和外部的威胁、破坏而保持稳定有序的状态称之为（ ）。
A.国家安全
B.国防安全
C.政治安全
D.社会安全
难易程度：中                                 
答案：A
26.爱国主义的丰富性和生命力，是通过它的历史性和（ ）来表现的。
A.时代性
B.现实性
C.发展性
D.实践性
难易程度：难                                 
答案：B
27.弘扬新时代爱国主义，要坚持以（  ）为着力点。
A.维护国家主权和领土完整          
B.国家经济的发展
C.国家在国际竞争中的地位          
D.维护祖国统一和民族团结
难易程度：中                                 
答案：D
28.体现一个中国原则的（ ）明确界定了两岸关系的根本性质，是确保两岸关系和平发展的关键。
A.“九二共识”         
B.一国两制
C.《告台湾同胞书》       
D. 《关于台湾回归祖国实现和平统一的方针政策》
难易程度：中                                 
答案：A
29.（）是两岸关系的政治基础。
A.“九二共识”         
B.一国两制
C.《告台湾同胞书》       
D. 一个中国原则
难易程度：中                                 
答案：D
30.（）是解决台湾问题的基本方针。
A.“九二共识”         
B.和平统一，一国两制  
C.和平统一     
D. 一个中国原则
难易程度：中                                 
答案：B
31.（）是当代中国最突出、最鲜明的特点。
A.勤劳勇敢         
B.改革创新
C.团结统一          
D.自强不息
难易程度：中                                 
答案：B
32.（ ）是推动人类社会发展的第一动力。
A.创新         
B.改革
C.民族精神          
D.生产力
难易程度：中                                 
答案：A
33.詹天佑说过：“各出所学，各尽所知，使国家富强不受外侮，足以自立于地球之上。” 这句话强调在自觉维护国家利益时（  ）。
A.要献身于国家科技事业
B.要承担起对国家应尽的义务
C.既要体现中国人维护国家利益的坚定信念，又要体现出中国公民的文明形象和风范
D.树立民族自尊心和自豪感
难易程度：难                                 
答案：B
34.邓小平曾经指出：“港澳、台湾、海外的爱国同胞，不能要求他们都拥护社会主义，但是至少也不能反对社会主义的新中国，否则怎么叫爱祖国呢？”这说明，在当代中国（ ）。
A.爱国主义与爱社会主义是一致的       
B.爱国主义与拥护祖国统一是一致的
C.爱国主义与爱中国共产党是一致的     
D.爱国主义与爱马克思主义是一致的
难易程度：易                                            
答案：B
35.中华民族崇尚精神的优良传统，首先表现在对物质生活与精神生活相互关系的独到理解上。下列名言警句，体现这一点的是（）。
A.为天地立心，为生民立命，为往圣继绝学，为万世开太平
B.自天子以至于庶人，一切皆以修身为本
C.见贤思齐焉，见不贤而内自省也
D.一箪食，一瓢饮，在陋巷，人不堪其忧，回也不改其乐
难易程度：中                                       
答案：D
36.当前，我国国家安全内涵和外延比历史上任何时候都要丰富，时空领域比历史上任何时候都要宽广，内外因素比历史上任何时候都要复杂，必须坚持总体的国家安全观，其宗旨是( )。
A.人民安全
B.政治安全
C.经济安全
D.国际安全
难易程度：中                                       
答案：A
37.王安石《游褒禅山记》中所言：“而世之奇伟、瑰怪，非常之观，常在于险远，而人之所罕至焉，故非有志者不能至也。”这句话表明，若想树立改革创新的自觉意识，我们应该( )。
A.树立敢于突破陈规的意识
B.树立大胆探索未知领域的信心
C.树立以创新创造为目标的走向
D.增强改革创新的能力本领
难易程度：难                                       
答案：B
38. 坚持总体的国家安全观，坚持国家利益之上，必须以( )为根本。
A.政治安全          
B.经济安全
C.国防安全        
D.社会安全
难易程度：中                                 
答案：A
39.坚持总体的国家安全观，坚持国家利益之上，必须以( )为基础。
A.政治安全          
B.经济安全
C.国防安全        
D.社会安全
难易程度：中                                 
答案：B
40.坚持总体的国家安全观，坚持国家利益之上，必须以促进( )为依托。
A.政治安全          
B.经济安全
C.国际安全        
D.社会安全
难易程度：中                                 
答案：C
41.坚持总体的国家安全观，坚持国家利益之上，必须以( )为保障。
A.军事、文化、社会安全          
B.经济安全
C.国防安全        
D.社会安全
难易程度：中                                 
答案：A
42.“实现中国梦必须弘扬中国精神。”这里的“中国精神”是指（）。
A.以爱国主义为核心的民族精神，以改革创新为核心的时代精神
B.艰苦奋斗的创业精神，自力更生的自强精神
C.追求卓越的进取精神，勇攀高峰的奋斗精神
D.无私忘我的奉献精神，乐观豁达的包容精神
难易程度：易                                 
答案：A
43.爱国主义的基本内涵包括爱祖国的大好河山，爱自己的骨肉同胞、爱祖国的灿烂文化和（）。
A.爱科学
B.爱劳动
C.爱集体
D.爱自己的国家
难易程度：易                                      
答案：D
44.中国精神内涵丰富，其中四大发明等深刻影响人类文明进程的伟大科技成果充分体现了中华民族的（ ）。
A.伟大创新精神
B.伟大创造精神
C.伟大自强精神
D.伟大奋斗精神
难易程度：中                                       
答案：B
45.经济全球化是人类社会发展的必然趋势，在经济全球化的背景下如何处理爱国主义与参与经济全球化的关系，下列观点正确的是（ ）。
A.爱国主义已经过时了
B.民族国家的界限已经不太明显了
C.把国家的主权和安全放在第一位
D.不要过分强调自己的主权和国家安全
难易程度：中                                       
答案：C
46.只有坚持爱国和（），爱社会主义相统一，爱国主义才是鲜活的、真实的，这是当代爱国主义精神最重要的体现。
A.爱党
B.爱人民
C.爱国土
D.爱传统文化
难易程度：中                                       
答案：A
47.（）是中华民族的精神命脉，是中华民族得以延续的文化基因，也是我们在世界文化激荡中站稳脚跟的根基。
A.中国精神
B.爱国主义
C.时代精神
D.中华优秀传统文化
难易程度：中                                       
答案：D
48.构建人类命运共同体的理念，源于（）。
A.联合国
B.美国
C.中国
D.日本
难易程度：易                                       
答案：C
49.大学生应自觉遵守国家安全法律，履行维护国家安全的法律义务，下列说法错误的是（）。
A.依法服兵役和参加民兵组织
B.保守国家秘密
C.及时报告危害国家安全的行为
D.可以持有和使用专用间谍器材
难易程度：中                                      
答案：D
50.资料显示，16世纪以前世界上最重要的300项发明和发现中，我国占173项，远远超过同时代的欧洲，究其深层精神根源，就在于（）。
A.创新创造是中华民族最深沉的民族禀赋
B.聪明智慧是中华民族最宝贵的财富
C.自强不息是中华民族最突出的特点
D.勤劳勇敢是中华民族最可贵的优势
难易程度：中                                       
答案：A
51.从某种意义上说，（）决定着世界政治经济力量对比的变化，也决定着各国各民族的前途命运。
A.生产力
B.综合国力
C.创新
D.科学技术 
难易程度：中                                       
答案：C
52.（）是当今国际竞争新优势的集中体现。
A.创新能力
B.军事实力
C.经济实力
D.能源资源
难易程度：中                                       
答案：A
53.目前，虽然我国经济总量跃居世界第一，但大而不强、臃肿虚胖体弱问题相当突出，主要体现在（）。
A.国防实力不强
B.创新能力不强
C.软实力不强
D.经济实力不强
难易程度：中                                       
答案：B
54. 实施创新驱动发展战略，最根本的是要增强（ ）。
A.吸引外资的能力                   
B.购买外国先进技术的能力
C.自主创新能力                     
D.爱国主义精神
难易程度：难                                         
答案：C
55.在经济全球化的背景下，国家是国际社会活动中的（ ）。
A.民族形式
B.活动组织
C.基本单位
D.独立主体
难易程度：中                                                     
答案：D
56.在经济全球化的背景下，（ ）仍然是民族存在的最高组织形式。
A.国家
B.民族精神
C.社会主义
D.共产主义
难易程度：中                                   
答案：A
57.改革开放以来，党带领人民在继承和弘扬伟大民族精神的基础上，立足新的时代条件，形成了以（  ）为核心的时代精神。
A.实事求是    
B.与时俱进     
C.改革创新     
D.艰苦奋斗
难易程度：中                                        
答案：C
58.中华民族的民族精神和时代精神构成了（ ）
A.爱国主义
B.中国精神
C.民族素质
D.共同理想
难易程度：中                                    
答案：B
59.（）是历史的创造者。
A.英雄人物
B.人民群众
C.领导者
D.政党
难易程度：中                                    
答案：B
60.以下关于中华民族精神的说法正确的是（ ）。
A.它的核心是爱国主义              
B.它的核心是为人民服务
C.它的核心是改革创新
D.它的核心是集体主义
难易程度：中                                    
答案：A
61.中国特色社会主义进入新时代，新时代爱国主义的鲜明主题是（  ）。
A.倡导和弘扬集体主义                 
B.倡导和弘扬国际主义
C.继承和发展马克思主义               
D.实现中华民族伟大复兴的中国梦
答案：D
难易程度：易                                   
62.（ ）是中华民族得以延续的“文化基因”。
A.民族精神 
B.中华优秀传统文化
C.祖国的大好河山
D.国家领土
难易程度：难                                   
答案：B
63.爱国主义在不同的历史时代和文化背景下，有着不同的内涵和特点。这说明（ ）。
A.爱国主义是历史的、抽象的 
B.爱国主义是历史的、现实的
C.爱国主义是客观的、抽象的
D.爱国主义是主观的、具体的
难易程度：难                                   
答案：B
64.在当代中国，（ ）是社会发展的重要动力。
A.改革创新
B.制度创新
C.文化创新
D.科技创新
难易程度：中                                    
答案：A
65.国家安全的基础是（）   
A.政治安全
B.国防安全
C.经济安全
D.科技安全
难易程度：难                                   
答案：C
66. 国家的政治制度和政治形势保持稳定，不受国内外敌对势力的破坏和颠覆是指国家安全中的（）。
A.政治安全
B.国防安全
C.经济安全
D.科技安全
难易程度：中  
答案：A                                 
67.新时期我们应该确立（）。
A.政治安全观
B.总体国家安全观
C.经济安全观
D.科技安全观
难易程度：易                                  
答案：B
68.关于时代精神与民族精神的关系，下列表述不正确的是（ ）
A.时代精神是民族精神的时代性体现
B.民族精神为时代精神提供生长根基和发展动力
C.民族精神是时代精神形成的重要基础和依托
D.两者联系性不强
难易程度：难                                    
答案：D
69. 关于中国精神是兴国强国之魂，下列表述不正确的是（ ）
A.为实现民族复兴提供精神引领
B.是凝聚中国力量的精神纽带
C.是提升综合国力的重要保证
D.是民族精神的时代性体现
难易程度：中                                      
答案：D
70. 关于爱国主义与爱社会主义相统一，表述不正确的是（ ）
A．社会主义制度的建立，为中国的繁荣发展提供了可靠的保障
B．社会主义集中地代表着、体现着、实现着国家、民族和人民的根本利益
C．中国的历史和现实都充分证明只有社会主义才能发展中国。
D．不爱社会主义中国不等于不爱国
难易程度：中                                         
答案：D
71.下列有关在经济全球化形势下弘扬爱国主义的说法，不正确的是（ ）
A. 科学技术的发展和利用是跨国界的，商品在全世界销售，爱国主义在今天已经过时
B．在经济全球化形势下，更需要大力弘扬爱国主义，维护本国、本民族的利益
C. 经济全球化是不可回避的必然趋势，我们要勇于和善于参与经济全球化的竞争
D. 要正确处理热爱祖国与关爱世界的关系
难易程度： 中                                   
答案：A
72.对国家安全的理解，不正确的是（）
A.国家安全是指国家不受内部和外部威胁、破坏而保持稳定有序的状态
B.国家安全就是指政治安全和国防安全
C.经济安全是国家安全的基础
D.政治安全是国家安全的根本
难易程度：中                           
答案：B
73.“不义而富且贵，于我如浮云”等观念，体现了中华民族（ ）
A.重视崇尚精神生活
B.追求富贵的生活
C.物质利益高于一切的价值理念
D.重物质轻精神
难易程度：中                         
答案：A
74.“见利思义、以义制利、先义后利”的思想，体现了中华民族（ ）
A.重视崇尚精神生活
B.对理想的不懈追求
C.重利轻义的观念
D.重物质轻精神
难易程度：中                         
答案：A
75. 无数仁人志士“心怀天下，利济苍生”，为追求道义而上下求索，体现了中华民族（ ）
A.对物质生活和精神生活相互关系的独到理解
B.对理想的不懈追求
C.对道德修养和道德教化的重视
D.重视人生境界和理想人格
难易程度：中                         
答案：B
76.“没有国哪有家，没有家哪有我”，这句话道出了（）。
A.最深刻的爱国理由
B.爱社会主义的理由
C.爱中国共产党的理由 
D.爱好和平的理由
难易程度：易                      
答案：A
77.下列表述错误的是（）。
A.时代精神是民族精神的时代性体现
B.时代精神的核心是爱国主义
C.民族精神是时代精神形成的重要基础和依托
D.时代精神的核心是改革创新
难易程度：中                                       
答案：B 
78.下列表述正确的是（）。
A.古今中外爱国主义的内涵是一致的
B.爱国主义与拥护祖国统一不同
C.爱国主义与爱社会主义具有一致性
D.爱国主义对港澳台同胞和海外侨胞的要求很低
难易程度：中                                       
答案：C
79.以下表述正确的是（）。
A.为维护国家主权，要坚决抵制经济全球化
B.政治一体化和文化一体化在经济全球化的进程中是必要的
C.要用统一的价值观、政治制度和意识形态来衡量世界
D.经济全球化是机遇，也是挑战
难易程度：中                                       
答案：D
80.在当今时代，建设中国特色社会主义，实现中华民族伟大复兴，必须大力弘扬（）。
A.以趋利避害为核心的时代精神
B.以救亡图存为核心的时代精神
C.以改革创新为核心的时代精神
D.以明荣辨耻为核心的时代精神
难易程度：中                                       
答案：C
81.在当代中国，各族人民爱国主义的鲜明主题是（）。
A.实现中华民族伟大复兴
B.实现祖国统一
C.维护安定团结的局面
D.建设和发展中国特色社会主义
难易程度：中                                       
答案：A
82.爱国主义是调节个人和祖国之间关系的道德要求、政治原则和（）。
A、内心信念
B、法律规范
C、自觉行为
D、传统美德
难易程度：中                                       
答案：B
83.现阶段，爱国主义主要表现在（ ）。
A、抵御外侮
B、继承中华传统美德
C、献身于建设新时代中国特色社会主义伟大事业中
D、学习西方先进文化
难易程度：中                                       
答案：C
84.（）是改革开放的生命。
A、创新
B、自强
C、勤劳
D、勇敢
难易程度：易                                       
答案：A
85.关于增强国家安全意识的理解错误是（）。
A、确立总体国家安全观
B、增强国防意识
C、履行维护国家安全的义务
D、抛弃传统安全
难易程度：易                                       
答案：D
86.关于确立总体国家安全观的说法正确的是（）。
A、既重视外部安全，又重视内部安全
B、国土安全第一，国民安全第二
C、传统安全为基础，非传统安全为核心
D、发展第一，安全第二
难易程度：易                                       
答案：A
87.《反分裂国家法》是在2005年3月14日举行的（）上通过的一部关于台湾海峡两岸关系的法律。
A、十届人大三次会议
B、十届人大二次会议
C、十届人大一次会议
D、十届人大四次会议
难易程度：难                                       
答案：A
88.在现阶段，爱国主义主要表现为在中国共产党领导下，献身于（）。
A.建设新时代中国特色社会主义伟大事业
B.实现中华民族大同世界的社会理想
C.实现成为文化大国的宏伟目标
D.实现成为世界强国的宏伟目标
难易程度：中                                      
答案：A
89.我们要增强中国特色社会主义（），坚定不移沿着中国特色社会主义道路守护好、建设好我们伟大的国家。
道路自信、理论自信、制度自信、文化自信
政治自信、道路自信、制度自信、文化自信
道路自信、外交自信、制度自信、文化自信
道路自信、思想自信、制度自信、文化自信
难易程度：易                                      
答案：A
90.港珠澳大桥是“一国两制”框架下，粤港澳三地首次合作共建的超大型跨海通道，全场（）公里，设计使用寿命（）年。
A.55,120
B.57,100
C.60,120
D.55,100
难易程度：易                                      
答案：A
91.中国共产党的精神之源是（ ）。
A.井冈山精神
B.红船精神
C.长征精神
D.建党精神
难易程度：易                                      
答案：D


二.多项选择题
1.推动两岸关系发展、实现祖国统一，最重要的是要遵循（ ）
A.“和平统一、一国两制”的方针
B.“九二共识”的共同立场
C.发展经贸往来的目的
D.加强人员往来的目的
难易程度：难                                           
答案：AB
2.爱国主义的基本内涵是（ ）。
A.爱祖国的大好河山              
B.爱自己的骨肉同胞
C.爱祖国的灿烂文化              
D.爱自己的国家
难易程度：中                                        
答案：ABCD 
3.实现中华民族伟大复兴的中国梦，必须弘扬中国精神，这就是（）。
A、以爱国主义为核心的民族精神
B、以改革创新为核心的民族精神
C、以爱国主义为核心的时代精神
D、以改革创新为核心的时代精神
难易程度：易                                       
答案：AD
4.中华民族崇尚精神的优秀传统，表现在（）。
A、对物质生活与精神生活相互关系的独到理解
B、对理想的不懈追求
C、对品格养成的重视
D、对物质利益的不懈追求
难易程度：易                                       
答案：ABC
5.中华民族有崇尚精神的优秀传统，下列哪些思想体现了古人对物质生活与精神生活相互关系的独到理解：
A、“不义而富且贵，于我如浮云”
B、“一箪食一瓢饮，在陋巷，人不堪其忧，回也不改其乐”
C、“道德当身，故不以物惑”
D、知之者不如好之者，好之者不如乐之者
难易程度：中                                       
答案：ABC
6.中国古人在义利观上主张（）。
A、见利思义
B、以义制利
C、先义后利
D、先利后义
难易程度：易                                       
答案：ABC
7.中国人民在长期奋斗中形成发展起来的中国精神，其基本内容是（）。
A、伟大创造精神
B、伟大奋斗精神
C、伟大团结精神
D、伟大梦想精神
难易程度：易                                       
答案：ABCD
8.时代精神是一个国家和民族在新的历史条件下形成和发展的，是体现民族特质并顺应时代潮流的（）总和。
A、思想观念
B、价值取向
C、精神风貌
D、社会风尚
难易程度：易                                       
答案：ABCD
9.祖国的大好河山，不只是自然风光，还是（）的基本载体。
A、主权
B、财富
C、民族发展和进步
D、独立
难易程度：易                                       
答案：ABC
10.爱国主义的丰富性和生命力，正是通过它的（）来表现的。
A、历史性
B、民族性
C、现实性
D、抽象性
难易程度：易                                       
答案：AC
11.在新民主主义革命时期，爱国主义主要表现为（）。
A、致力于推翻帝国主义、封建主义和官僚资本主义的反动统治
B、把黑暗的旧中国改造成光明的新中国
C、致力于发展民族经济
D、致力于推翻资产阶级的统治
难易程度：中                                     
答案：AB
12.在新时代维护和推进祖国统一要做到（ ）
A.坚持一个中国原则
B.推进两岸交流合作
C.促进两岸同胞团结奋斗
D.促进两岸经济交流为首要任务
难易程度：中                                     
答案：ABC
13.爱国主义是（ ）
A.人们对自己祖国的深厚情感         
B.一种社会意识和精神力量
C.中华民族特有的一种道德品质        
D.一种人生道德规范和价值导向
难易程度：难                                  
答案：ABD
14.爱国主义是人民对自己故土家园、民族和文化的（ ）的统一。
A.归属感     
B.认同感    
C.尊严感     
D.荣誉感
难易程度：易                                     
答案：ABCD
15.在不同的历史时代和文化背景下所产生的爱国主义，总是具有不同的内涵，因此，爱国主义是（ ）
A.永恒的     
B.历史的     
C.抽象的     
D.具体的
难易程度：难                                         
答案：BD 
16.在现阶段，爱国主义主要表现在（ ）
A.抵制外国商品                         
B.献身于实现中华民族伟大复兴中国梦的实践
C.献身于建设新时代中国特色社会主义伟大事业   
D.献身于促进祖国统一大业
难易程度：中                                         
答案：BCD
17.新时代爱国主义的基本要求是（ ）。
A.坚持爱国爱党爱社会主义相统一        
B.维护祖国统一和民族团结        
C.尊重和传承中华民族历史文化       
D.坚持立足中国又面向世界
难易程度：易                                  
答案：ABCD
18.下列说法正确的是（）。
A.多民族是我国的一大特色，也是我国发展的一大不利因素        
B.中华民族和各民族的关系，是一个大家庭和家庭成员的关系        
C.弘扬新时代的爱国主义精神，就要自觉维护全国各族人民大团结的政治局面       
D.中华民族悠久的历史文化主要是汉族人民创造的
难易程度：易                                  
答案：BC
19.鲁迅曾说：“惟有民魂是值得宝贵的，惟有它发扬起来，中国才有真进步。”实现中国梦必须弘扬中国精神，中国精神是（）。
A.推进复兴伟业的精神支柱
B.政治文明建设的重要内容
C.凝聚中国力量的精神纽带
D.激发创新创造的精神动力
难易程度：中                                  
答案：ACD
20.2012年9月10日，日本政府宣布“购买”钓鱼岛及其附属岛屿。此后几天，我国不少地方的群众尤其是青年人自发走上街头、抗议日本政府非法“购岛”行径，表达了中国人民的正义立场和爱国精神，形成了维护主权捍卫领土的强大声势。爱祖国的大好河山是爱国主义的基本要求之一。这是因为( )。
A.祖国的河山在人们的心中占据着至高无上的地位
B.祖国的山山水水滋养哺育着她的子子孙孙
C.祖国的大好河山是一个民族得以延续的精神基因
D.祖国的大好河山是自然风光，更是主权、财富、民族发展和进步的基本载体
难易程度：中                                  
答案：ABD
21.下面关于爱国主义的论述正确的是（）。
A.爱国主义是历史的、具体的
B.不同历史时期产生的爱国主义有不同的内涵
C.在当今社会,爱国主义已经失去存在的条件和意义
D.爱国主义的内涵亘古不变
难易程度：中                                  
答案：AB
22.置身于实现中华民族伟大复兴的时代洪流之中，应当以时代使命为己任，把握时代脉搏，迎接时代挑战，增强创新创造的能力和本领，勇做改革创新的实践者，将弘扬改革创新精神贯穿于实践中，体现在行动上。具体说来，应该（）
A.树立改革创新的自觉意识
B.增强改革创新的责任感
C.增强改革创新的能力本领
D.树立敢于突破陈规的意识
难易程度：中                                  
答案：ABCD
23.做改革创新的实践者，应树立改革创新的自觉意识，具体说来，应该（）。
A.树立敢于突破陈规的意识
B.树立大胆探索未知领域的信心
C.增强改革创新的能力本领
D.增强改革创新的责任感
难易程度：中                                  
答案：ABD
24.在新的时代，做忠诚的爱国者应该（）。
A、维护和推进祖国统一
B、促进民族团结
C、增强国家安全意识
D、增强民族自决精神
难易程度：中                                  
答案：ABC
25.下列有关在经济全球化形势下弘扬爱国主义的说法正确的是（ ）。
A.科学技术的发展和利用是跨国界的，商品在全世界销售，爱国主义在今天已经过时
B.在经济全球化形势下，更需要大力弘扬爱国主义，维护本国、本民族的利益
C.经济全球化是不可回避的必然趋势，我们只有勇于和善于参与经济全球化的竞争
D.要正确处理热爱祖国与关爱世界的关系
难易程度：难                                 
答案：BCD
26.爱国主义与爱社会主义的一致性在于（ ）
A．社会主义制度的建立，为中国的繁荣发展提供了可靠的保障
B．社会主义集中代表着、体现着、实现着国家、民族和人民的根本利益
C．社会主义制度是中华人民共和国的根本制度
D．爱国主义与爱社会主义的统一是中国历史发展的必然结果
难易程度：中                                   
答案：ABCD
27.弘扬以改革创新为核心的时代精神，就是要（）。
A．树立突破陈规、大胆探索、敢于创造的思想观念
B．培养不甘落后、奋勇争先、追求进步的责任感和使命感
C．保持坚忍不拔、自强不息、锐意进取的精神状态
D．形成万众一心、众志成城的强大精神凝聚力
难易程度：中                                   
答案：ABC
28.当代中国，爱国主义的本质就是坚持（）高度统一。
A.爱社会主义   
B.爱中国共产党   
C.爱国   
D.爱人民政府
难易程度：中                                    
答案：ABC
29.中国精神是凝聚中国力量的精神纽带，下列说法正确的有（）。
A.中国精神对于维系中华民族的生存与发展发挥着重要的凝聚作用   
B.中国精神对于维护国家统一发挥着重要的凝聚作用   
C.中国精神对于维护民族团结发挥着重要的凝聚作用  
D.没有强大的精神力量就会重演中国近代以来四分五裂的悲剧
难易程度：中                                    
答案：ABCD
30.下列说法正确的有（）。
A.人民群众是历史发展和社会进步的主体力量   
B.实现中华民族伟大复兴最根本的力量在农民   
C.实现中华民族伟大复兴最强大的力量在团结起来的人民  
D.实现中华民族伟大复兴最根本的力量在工人
难易程度：中                                    
答案：AC
31.文化是一个国家、一个民族的灵魂。下列说法正确的是（）。
A.文化是一个国家民族得以延续的精神基因  
B.文化是民族凝聚力的重要基础 
C.文化是涵养民族精神的摇篮 
D.文化是涵养民族心理的摇篮
难易程度：易                                  
答案：ABCD
32.不同时期的爱国主义虽然内涵和表现方式有所不同，但本质上是（ ）的高度统一，都统一于实现中华民族伟大复兴的中国梦的鲜活实践之中。
A.爱国  
B.爱党
C.爱社会主义  
D.爱世界
难易程度：易                                  
答案：ABC
33.尊重和传承中华民族历史和文化，要在传承和创新中树立和坚持正确的（），增强做中国人的骨气和底气。
A.历史观  
B.民族观
C.国家观  
D.文化观
难易程度：易                                  
答案：ABCD
34.“灭人之国，必先去其史”，对这句话的正确理解是（）
A.只有敢于抛开自己历史文化的民族，才可能有伟大的发展
B.一个抛弃了或者背叛了自己历史文化的民族，很可能上演历史悲剧
C.抛弃传统、丢掉根本、就等于割断了自己的精神命脉  
D.抛弃传统才能不断创新，把握发展机遇
难易程度：难                                 
答案：BC
35.以下关于中华民族精神的说法正确的是（ ）。
A.它的核心是爱国主义              
B.它的核心是为人民服务
C.它和时代精神共同构成中国精神
D.它的基本内涵是伟大奋斗精神、伟大创造精神、伟大团结精神和伟大梦想精神
难易程度：中                                      
答案：AC
36.树立突破陈规陋习的自觉意识，要求大学生在学习和实践中（ ）
A.不唯书      
B.不唯上
C.不唯实        
D.善于观察思考 
难易程度：中                                       
答案：ABD
37.树立以创新创造为目标的志向，要求年轻人（ ）
A.不保守    
B.少思考
C.不守旧       
D.勇于创造 
难易程度：中                                       
答案：ACD
38.相比于创新思维，守旧思维更加（ ）
A.求同   
B.模仿
C.求异       
D.批判
难易程度：中                                       
答案：AB
39.创新思维与守旧思维的区别在于（）。
A.守旧思维往往求同、模仿，创新思维则注重求异、批判   
B.守旧思维被动回答问题，创新思维善于发现问题
C.守旧思维往往机械线性、封闭，创新思维则灵活而开放，发散而多维  
D.守旧思维常因“墨守成规”而被怀疑，创新思维常因“异想天开”而大受欢迎
难易程度：中                                       
答案：ABC
40.以改革创新为核心的时代精神体现为（ ）
A.突破陈规       
B.大胆探索
C.敢于创造         
D.遵守规范
难易程度：易                                       
答案：ABC
41.振兴中华、从我做起，表明（ ）
A.大学生应有报国之志
B.大学生应增建国之才
C.大学生应践爱国之行     
D.大学生应为国家和民族做出应有贡献
难易程度：易                                       
答案：ABCD
42.为促进民族团结，当代大学生应当（ ）
A.多说有利于民族团结的话
B.多说有利于社会稳定的话
C.多做有利于民族团结的事    
D.多做有利于社会稳定的事
难易程度：易                                       
答案：ABCD
43.相比于守旧思维，创新思维更加（  ）
A.求同   
B.模仿
C.求异       
D.批判
难易程度：中                                       
答案：CD
44.新时期我们应该确立的总体国家安全观（   ）
A.既重视国土安全，又重视国民安全
B.既重视发展问题，又重视安全问题
C.既重视传统安全，又重视非传统安全
D.既重视外部安全，又重视内部安全
难易程度：易                                      
答案：ABCD
45.在促进民族团结方面，大学生应该做到（）
A.坚持原则、明辨是非
B.不参与违法犯罪活动
C.敢于同各种分裂活动作斗争
D.不信谣、不传谣
难易程度：  中                           
答案：ABCD
46.以改革创新为核心的时代精神主要体现为（）。
A.突破陈规、大胆实践、敢于创造的思想观念
B.不甘落后、奋勇争先、追求进步的责任感和使命感
C.坚韧不拔、自强不息、锐意进取的精神状态
D.同仇敌忾、抗御外侮的革命斗志
难易程度：中                         
答案：ABC
47.当代大学生增强改革创新的能力本领，要努力做到（）。
A.夯实创新基础
B.培养创新思维
C.投身创新实践
D.不受任何规范的约束
难易程度：中                         
答案：ABC
48.目前，虽然我国经济总量跃居世界第二，但大而不强、臃肿虚胖的问题相当突出，主要体现在（）。
A.创新能力不强
B.科技发展水平总体不高
C.科技对经济社会发展的支撑能力不足
D.科技对经济增长的贡献率远低于发达国家水平
难易程度：易                         
答案：ABCD
49.在当代中国，社会发展离不开改革创新，坚持改革创新是新时代的迫切要求，因为（）。
A.创新始终是推动人类社会发展的第一动力
B.创新能力是当今国际竞争优势的集中体现
C.改革创新是我国赢得未来的必然要求
D.同仇敌忾、抗御外侮的革命斗志
难易程度：中                         
答案：ABC
50.中华民族有崇尚精神的优秀传统，古圣先贤认为，人之所以异于禽兽，在于人有（）。
A.道德    
B.智慧    
C.精神追求    
D.感情
难易程度：中                                   
答案：AC
51.处理好民族问题、促进民族团结，在与其他民族同胞接触交往的日常生活中，维护和发展各民族的平等团结互助和谐关系，要（）。
A.尊重兄弟民族的传统文化、风俗习惯和宗教信仰   
B.多说有利于民族团结、有利于社会稳定的话    
C.不说伤害民族感情的话 
D.多做有利于民族团结、有利于社会稳定的事
难易程度：易                                   
答案：ABCD
52.促进民族团结，深入了解中华民族“多元一体”的发展历史，要树立正确的祖国观、民族观，增强（）。
A.对伟大祖国的认同
B.对中华民族的认同
C.对中华文化的认同
D.对中国特色社会主义道路的认同
难易程度：中                                        
答案：ABCD
53.“在激烈的国际竞争中，惟创新者进，惟创新者强，惟创新者胜”这句话说明（）。
A.国际竞争的新优势越来越集中体现在创新能力上
B.谁走好了科技创新这步先棋，谁就占领先机，赢得优势
C.我国在科技创新方面已经占尽先机
D.只要我们在科技创新中占优势就能成为超级大国 
难易程度：中                                        
答案：AB
54. 做忠诚的爱国者应该做到（）
A.推进祖国统一
B.促进民族团结
C.增强国家安全意识
D.及时报告危害国家安全的行为
难易程度：易                       
答案：ABCD
55．下列有关改革创新的说法正确的是（ ）
A. 改革创新是当代中国最突出、最鲜明的特点
B．改革创新我国赢得未来的必然要求
C. 改革创新是社会发展的重要动力
D. 改革创新是新时代的迫切要求
难易程度：中                        
答案：ABCD
56.坚持总体国家安全观应做到（）
A.以经济安全为基础
B.以政治安全为根本
C.以人民安全为宗旨
D.以促进国际安全为依托
难易程度：中                         
答案：ABCD
57.新时代大学生要树立大历史观和党史观，准确把握党的历史发展的主题主线、主流本质，深刻领悟（）的历史逻辑、理论逻辑、实践逻辑，真正理解历史，把握历史，增强历史自觉和历史自信。
A.中国共产党为什么“能”
B.马克思主义为什么“行”
C.中国特色社会主义为什么“好”
D.中国模式为什么“强”
难易程度：中                         
答案：ABC
58.关于实施创新驱动发展战略下列说法正确的是（）。
A.最根本的是要增强自主创新能力
B.最紧迫的是要破除体制机制障碍
C.最大限度的解放和激发科技作为第一生产力所蕴含的巨大潜能
D.打通从科技强到产业强、经济强、国家强的通道
难易程度：中                         
答案：ABCD
59.我国这个经济大块头的“阿喀琉斯之踵”是指（）。
A.我国创新能力还不够强
B.科技发展水平总体不高
C.科技对经济社会发展的支撑能力不足
D.科技对经济增长的贡献率远低于发达国家水平
难易程度：中                         
答案：ABCD
60.涵养积极进取开放包容理性平和的国民心态，要（）。
A.正确把握中国与世界的发展大势
B.正确认识中国与世界的关系
C.既不妄自尊大也不妄自菲薄
D.做到自尊自信、理性平和
难易程度：中                         
答案：ABCD
61.中国共产党的先驱们创建了中国共产党，形成了（ ）的伟大建党精神。
A.坚持真理 坚守理想
B.践行初心 担当使命
C.不怕牺牲 英勇斗争
D.对党忠诚 不负人民
难易程度：中                         
答案：ABCD

三、判断题
1.爱国主义是时代精神的核心。
难易程度：易                      
答案：⊙否
2.创新决定未来，改革关乎国运。
难易程度：易                      
答案：⊙是
3.经济腾飞是当代中国最突出、最鲜明的特点。
难易程度：易                      
答案：⊙否
4.创新始终是推动人类社会发展的第一动力。
难易程度：易                      
答案：⊙是
5.文化软实力是当今国际竞争新优势的集中体现。
难易程度：易                      
答案：⊙否
6.改革创新是我国赢得未来的必然要求。
难易程度：易                      
答案：⊙是
7.增强国防意识是当代大学生在新时代爱国主义的重要内容。
难易程度：中                        
答案：⊙是
8.在不同的历史时代和文化背景下所产生的爱国主义，总是具有不同的内涵。
难易程度：难                       
答案：⊙是
9.全球化特别是经济全球化与爱国主义思想行为是根本冲突的。
难易程度：中                        
答案：⊙否
10.爱国主义是中华民族精神的核心。
难易程度：易                      
答案：⊙是
11.大力弘扬和培育民族精神是我国新时期爱国主义的主题。
难易程度：难                       
答案：⊙否
12.崇尚精神是中华民族的优秀传统。
难易程度：易                     
答案：⊙是
13.一个人尽己所能，为国家和人民作出了力所能及的贡献，就可以无愧于爱国者的称号。
难易程度：中                        
答案：⊙是
14.脚踏实地，做忠诚的爱国者，应当成为每一个中华儿女的基本追求。
难易程度：中                        
答案：⊙是
15.爱国主义不仅代表了人们对自己祖国的深厚感情，更体现为现实的义务和责任。
难易程度：中                        
答案：⊙是
16.经济全球化必然导致政治、文化一体化，所以我们必须与时俱进，积极学习和吸收其他国家的政治制度和民族文化。
难易程度：难                       
答案：⊙否
17.经济全球化是当今世界经济发展的必然趋势。它的发展使世界各国在经济上的联系日益紧密，同时在政治上和文化上也趋于一体化。
难易程度：中                        
答案：⊙否
18.爱国主义与爱社会主义的统一是中国历史发展的必然结果。
难易程度：易                      
答案：⊙是
19.拥护祖国统一主要是对生活在中国大陆的中国公民的基本要求。
难易程度：中                        
答案：⊙否
20.维护国家主权和领土完整，是国家的核心利益。
难易程度：易                      
答案：⊙是
21.民族精神和时代精神是中国精神的主要内容和重要组成部分。
难易程度：易                      
答案：⊙是
22.自觉维护国家利益，就要承担对国家应尽的义务。
难易程度：易                      
答案：⊙是
23.国防安全是国家安全的基础。
难3易程度：中                        
答案：⊙否
24.实现祖国统一是全体中华儿女的共同心愿。
难易程度：易                        
答案：⊙是
25.热爱祖国，维护祖国统一，是中华民族光荣传统，也是我国公民基本义务。
难易程度：易                      
答案：⊙是
26.在经济全球化条件下，随着国家关系的日益密切，爱国主义已经过时。
难易程度：易                          
答案：⊙否
27.民族精神与时代精神的有机统一构成了中国精神的本质内涵。
难易程度：易                      
答案：⊙是
28.爱国主义不仅代表了人们对自己祖国的深厚情感，更体现为现实的义务和责任。
难易程度：易                      
答案：⊙是
29.国家安全是指一个国家不受内部和外部的威胁、破坏而保持稳定有序的状态。
难易程度：易                      
答案：⊙是
30.新的国家安全观将国家安全理解为政治安全和国防安全。
难易程度：中                        
答案：⊙否
31.中国共产党是中国特色社会主义事业的坚强领导核心。
难易程度：易                
答案：⊙是
32.献身于建设和保卫社会主义现代化事业和促进祖国统一大业是新民主主义革命时期爱国主义的主要表现。
难易程度：易                
答案：⊙否
33.爱国主义是调节个人与祖国之间关系的道德要求、政治原则和法律规范。
难易程度：中               
答案：⊙是
34.在新民主主义革命时期，爱国主义主要表现为致力于推翻帝国主义、封建主义和官僚资本主义的统治，把旧中国改造成新中国。
难易程度：易                
答案：⊙是
35.中国精英集团是高举爱国主义旗帜并躬身实践的光辉典范，是中国特色社会主义事业的坚强领导核心。
难易程度：易                
答案：⊙否
36.中华民族精神的核心是爱好和平。
难易程度：易                
答案：⊙否
37.伟大创造精神是民族精神的基本内容之一。
难易程度：易                
答案：⊙否
38.爱国情感是调节个人与祖国之间关系的道德要求、政治原则和法律规范。
难易程度：中               
答案：⊙否
39.国家和民族发展和进步的基本载体是祖国的大好河山。
难易程度：易                
答案：⊙是
40.爱国主义体现了人民群众对中国共产党的深厚感情。
难易程度：易                
答案：⊙否
41.“僵卧孤村不自哀，尚思为国戍轮台”的做法体现了热爱祖国、矢志不渝的爱国主义传统。
难易程度：难                
答案：⊙是
42.爱国主义是人们自己故土家园以及民族和文化的归属感、认同感、尊严感与荣誉感的统一。
难易程度：易                
答案：⊙是
43.只有坚持爱国和爱党、爱社会主义相统一，爱国主义才是鲜活的、真实的，这是当代中国爱国主义精神最重要的体现。
难易程度：中                
答案：⊙是
44.爱国行为是调节个人与祖国之间关系的道德要求、政治原则和法律规范。
难易程度：中               
答案：⊙否
45.古圣先贤是中华民族优秀传统的忠实继承者和坚定弘扬者。
难易程度：难                
答案：⊙否
46.时代精神和民族精神是毫无关系的两大精神谱系。
难易程度：难                
答案：⊙否
47.经济全球化是当今世界经济发展的必然趋势。
难易程度：易                
答案：⊙是
48.实现中华民族伟大复兴的中国梦必须弘扬中国传统文化。
难易程度：易                
答案：⊙否
49.伟大创造精神、伟大奋斗精神、伟大团结精神、伟大自强精神，是民族精神的基本内涵。
难易程度：易                
答案：⊙否
50.我国的国防是军人的国防。
难易程度：难                
答案：⊙否
51.爱国主义体现了人们对自己祖国的深厚感情。
难易程度：易                
答案：⊙是
52.维护祖国领土的完整和统一是每个爱国者的神圣使命和义不容辞的责任。
难易程度：中                
答案：⊙是
53.自强不息是中华民族精神的核心。
难易程度：易                
答案：⊙否
54.实现中华民族伟大复兴的精神支撑是中国精神。
难易程度：易  
答案：⊙是
55.为祖国统一，主权完整贡献力量是新时期的爱国主义主题。            
答案：⊙否
难易程度：易                
56.维护祖国统一和民族团结是新时代爱国主义的基本要求。
难易程度：易               
答案：⊙是            
57.政治全球化是当今时代发展的必然趋势。
难易程度：难                
答案：⊙否
58.弘扬新时代的爱国主义要坚持立足中国又面向世界。
难易程度：中                
答案：⊙是
59.实现中华民族伟大复兴的中国梦必须弘扬中国精神。
难易程度：易                
答案：⊙是
60.科技全球化是当今时代发展的重要趋势。
难易程度：易                
答案：⊙否
61.我国的国防是全民的国防。
难易程度：难                
答案：⊙是
62.“横眉冷对千夫指，俯首甘为孺子牛”的精神是爱国主义中爱灿烂文化的体现。
难易程度：难                
答案：⊙否
63.国家和民族发展和进步的基本载体是祖国的灿烂文化。
难易程度：易                
答案：⊙否
64.强大外交是实现中华民族伟大复兴的精神引领。
难易程度：易 
答案：⊙否               
65.实现中华民族伟大复兴的中国梦，是当代中国爱国主义的鲜明主题。
难易程度：易                
答案：⊙是
66.中国传统文化十分强调道德修养和道德教化，将“立言”置于“三不朽”之首。
难易程度：中                
答案：⊙否
67.在新的历史条件下，要大力弘扬以爱国主义为核心的时代精神。
难易程度：易                
答案：⊙否
68.坚持一个中国原则是两岸关系的制度基础。
难易程度：中                
答案：⊙否
69.爱国主义体现了人民群众对自己祖国的深厚感情，反映了个人对祖国的依存关系。 
难易程度：易                
答案：⊙是
70.当代大学生要承担改革创新的责任就要勇于突破一切规则规范的束缚。
难易程度：难                
答案：⊙否
71.改革创新是中华民族精神的核心。
难易程度：易                
答案：⊙否
72.创新思维就是要异想天开，与众不同。
难易程度：难                
答案：⊙否
73.中华民族是勤于劳动、善于创造的民族。
难易程度：易                
答案：⊙是
74.强大的国防是国家生存与发展的安全保障。
难易程度：易              
答案：⊙是
75.中国各族人民共同的精神支柱是集体主义。
难易程度：易                
答案：⊙否
76.“和平统一、一国两制”是解决台湾问题的基本方针。
难易程度：中               
答案：⊙是
77.维护国家的根本利益是新时代爱国主义的主题。
难易程度：易                
答案：⊙否
78.在当代中国，爱国主义首先体现在对祖国灿烂文化的热爱上。
难易程度：难                
答案：⊙否
79.爱国不是简单的情感表达，应当是一种理性的行为。
难易程度：易                
答案：⊙是
80.构建人类命运共同体的理念，源于中国，属于世界。
难易程度：易              
答案：⊙是
81.在当代中国，爱国主义首先体现在对社会主义中国的热爱上。
难易程度：难                
答案：⊙是
82.改革创新体现了人民群众对自己祖国的深厚感情，反映了个人对祖国的依存关系。 
难易程度：易                
答案：⊙否
83.大学生要担当起民族复兴的重任，要努力做忠诚的爱国者。
难易程度：易                
答案：⊙是
84.一个国家不受内部和外部的威胁、破坏而保持稳定有序的状态称之为国家安全。
难易程度：中               
答案：⊙是
85.全盘接受和传承中国传统文化是爱国主义的基本内涵。
难易程度：中               
答案：⊙否
86.爱国主义的丰富性和生命力，是通过它的历史性和现实性来表现的。
难易程度：难                
答案：⊙是
87.做忠诚的爱国者，需要促进民族团结，维护祖国统一。
难易程度：中               
答案：⊙是
88.爱祖国的大好河山是爱国主义基本内涵之一。
难易程度：中                
答案：⊙是
89.大学生要担当起民族复兴的重任须做勇于创新的实践者。
难易程度：难                
答案：⊙是
90.目前，我国经济总量跃居世界第二，既大且强。
难易程度：难  
答案：⊙否              
91.体现一个中国原则的“九三共识”明确界定了两岸关系的根本性质，是确保两岸关系和平发展的关键。
难易程度：难                
答案：⊙否
92.多民族是我国的一大特色，也是我国发展的一大不利因素。
难易程度：易                
答案：⊙否
93.对骨肉同胞的爱，反映的是对整个民族利益共同体的自觉认同。
难易程度：易                
答案：⊙是
94.人民群众是历史发展和社会进步的唯一力量。
难易程度：中                
答案：⊙否
95.中国传统文化虽然博大精深，但是在新时代已经过时了。
难易程度：易                
答案：⊙否
96.爱国主义是具体的、现实的。
难易程度：中               
答案：⊙是
97.在社会主义革命、建设、改革年代，爱国主义主要表现为在党的领导下全面建成小康社会。
难易程度：难                
答案：⊙否
98.港珠澳大桥于2009年12月开工建设，2018年10月开通运营。
难易程度：易                
答案：⊙是
99.我们不是历史虚无主义者，但要努力成为文化虚无主义者。
难易程度：难                
答案：⊙否
100.以数千年大历史观之，变革和开放总体上是中国的历史常态。
难易程度：易                
答案：⊙是