
第五章  明大德守公德严私德
一、单项选择题：
1．道德发展的规律是：人类道德发展的历史过程与(    )的发展进程大体一致。
A. 社会生产力       
B. 社会生产关系
C. 社会生产方式     
D. 社会意识形态
难易程度：难                     
答案：C 
2．关于中国革命道德的说法正确的是（  ）
A. 中国革命道德是对社会主义道德的发展。
B. 中国革命道德是对中国传统道德的否定。
C. 中国革命道德是对中国传统美德的延续和发展。
D. 中国革命道德是对中国传统道德的继承和发展。
难易程度：易                     
答案：C 
3.（   ）的性质决定着各种道德体系的性质。
A. 社会经济关系
B. 社会文化关系 
C. 社会政治关系 
D. 家族血缘关系
难易程度：中                   
答案：A
4．社会主义道德建设的核心是(    )
A. 社会主义集体主义      
B．为人民服务
C. 精神文明建设          
D．物质文明建设和精神文明建设
难易程度：易                     
答案：B
5．公民道德建设，对于提高人民(    )，提高社会文明程度，具有重要作用。
A. 政治观念、文明素养、心理素质    
B．思想觉悟、道德水准、文明素养    
C．思想觉悟、心理素质、道德水准    
D．政治观念、思想觉悟、文明素养
难易程度：中                     
答案：B
6．我们在处理个人与社会、与国家的关系时，应当遵循的原则是(    )
A．各自发展、相互制衡、各取所需
B．一切以个人的利益为出发点
C．共同发展、相互增益、相得益彰
D．将社会利益、国家利益与个人利益割裂开
难易程度：中                     
答案：C 
7．道德是作为一种社会意识，在阶级社会总是反映着(    )
A. 一定阶级的利益    
B．一部分人的利益
C. 大多数人的利益      
D．全部人的利益
难易程度：中                     
答案：A
8. (    )的形成是道德赖以产生的客观条件。
A. 社会关系    
B．人类自我意识的形成与发展
C. 生产实践    
D．风俗习惯
难易程度：易                     
答案：A
9．(    )是道德产生的主观条件。
A. 社会关系    
B．生产实践
C. 风俗习惯    
D．人类自我意识
难易程度：易                     
答案：D
10．道德产生所需要的主客观条件统一于(    )
A. 风俗习惯                      
B. 生产实践
C. 人类自我意识的形成与发展      
D. 社会关系
难易程度：易                     
答案：B
11．人类道德起源的第一个历史前提是(    )
A. 理性    
B. 劳动     
C. 交往    
D. 本能
难易程度：易                     
答案：B
12．道德作为一种特殊的社会意识形式，归根到底是由(    )决定的。
A. 生产力    
B. 经济基础    
C. 上层建筑    
D．政治制度
难易程度：易                     
答案：B
13．在对待中国传统道德的问题上，只承认其一般性、普遍性而否定其个别性和特殊性，把传统的东西与现代的事物完全等同的观点，属于(    )
A．拿来主义    
B．复古论    
C. 历史虚无主义    
D．全盘西化论
难易程度：中                     
答案：B
14．在对待中国传统道德的问题上，只承认中国传统道德的个别性、特殊性，而否定中国传统道德的一般性、普遍性，认为中国传统道德没有价值和意义的观点，属于(    )
A．拿来主义    
B. 复古论    
C. 历史虚无主义    
D．闭关主义
难易程度：中                     
答案：C 
15．社会主义道德建设要以(    )为原则．
A．爱国主义     
B．集体主义   
C. 民族主义    
D．人本主义
难易程度：易                     
答案：B
16．(    )是共产主义道德在现阶段的具体体现。
A. 无私奉献精神          
B．社会主义道德
C. 先人后己的道德风尚    
D. 公私兼顾的意识
难易程度：中                     
答案：B
17. 中国革命道德传统萌芽于（    ）。
A. 五四运动前后
B. 抗日战争时期
C. 土地革命时期
D. 解放战争时期
难易程度：易                     
答案：A
18．（     ）是贯穿中国革命道德的一根红线，是中国共产党在中国革命实践中的一个伟大创造。 
A. 艰苦奋斗勇于牺牲
B. 毛泽东思想
C. 全心全意为人民服务
D. 坚持马克思主义理论
难易程度：难                     
答案：C
19．社会主义集体主义原则的根本思想是(    )
A．倡导集体利益高于一切      
B．正确处理集体利益和个人利益的关系
C．尊重个体利益              
D．富于奉献精神
难易程度：中                     
答案：B
20．“己欲立而立人，己欲达而达人”体现的是中华民族优良道德传统的(    )
A. 强调对社会、民族、国家的责任意识和奉献精神
B．恪守诚信
C．谦敬礼让    
D．推崇“仁爱”的思想
难易程度：难                     
答案：D
21．道德的本质是（   ）
A. 全体人民的意愿       
B. 在法律上的反映
C. 特殊的社会意识形态 
D. 统治阶级的意志
难易程度：易                     
答案：C  
22. 道德发展的规律是（ ）。 
A. 人类道德发展的历史过程与社会生产方式的发展进程完全一致
B. 人类道德发展的历史过程超前于社会生产方式的发展进程 
C. 人类道德发展的历史过程落后于社会生产方式的发展进程 
D. 人类道德发展的历史过程与社会生产方式的发展进程大体一致
难程度：中                       
答案：D
23. 中华民族传统美德是社会主义道德建设的丰富源泉。古代先贤主张的“仁者爱人”，“己所不欲，勿施于人”，“己欲立而立人，己欲达而达人”，“礼之用，和为贵”等，可以概括为（   ）
A. 乐群贵和，强调人际和谐 
B. 勤劳勇敢，追求自由解放
C. 求真务实，敬重诚实守信 
D. 爱国奉献，以天下为己任
难易程度：难                     
答案：A  
24. 社会主义集体主义原则强调集体利益和个人利益的辩证统一。下列关于社会主义集体主义的说法中，正确的是（  ）
A. 为了个人利益可以牺牲集体利益
B. 重视和保障个人的正当利益
C. 个人利益与集体利益之间不会发生矛盾
D. 集体主义是对个人的压制和对个性的束缚
难易程度：难                     
答案：B 
25. 在道德的功能系统中，主要的功能是（   ）
A. 认识功能、规范功能、调节功能 
B. 认识功能、导向功能、调节功能
C. 导向功能、激励功能、规范功能
D. 调节功能、沟通功能、认识功能
难易程度：易                    
答案：A 
26. 个人能否按道德要求去做，关键在于（   ）。
A. 社会舆论
B. 传统习惯
C. 内心信念
D. 评价方式
难易程度：中                     
答案：C 
27. 在社会主义初级阶段，为人民服务要体现社会主义道德建设的先进性和（  ）的统一。
A. 基础性       
B. 合理性     
C. 广泛性     
D. 革命性
难易程度：易                     
答案：C
28.（   ）是社会主义道德区别于和优越于其他社会形态道德的显著标志。
A．大公无私
B．先公后私
C．集体主义
D．为人民服务
难易程度：中                                
答案：D
29. 道德所包含和要解决的主要矛盾是（  ）。
A. 善恶是非
B. 公正和偏私
C. 生产力和生产关系
D. 个人利益和整体利益
难易程度：中                           
答案：A
30. 马克思指出，在阶级社会中，“人们自觉或不自觉地，归根到底总是从他们阶级地位所依据的实际关系中——从他们进行生产和交换的经济关系中，获得自己的伦理观念”。这句话说明(　　) 
A. 道德调整的社会关系范围极为有限
B. 道德因反映特定阶级的利益而具有阶级性
C. 有什么样的道德就有什么样的社会经济关系
D. 社会经济关系的发展变化并不必然引起道德的发展变化
难易程度：难                     
答案：B
31. 珍惜他人劳动成果是个人良好道德品质基本范畴中（　　）　
A. 勤学敬业的体现     
B. 诚实守信的体现 
C. 勤俭节约的体现   
D. 勇于奉献的体现
难易程度：易                     
答案：C  
32. 《新时代公民道德建设实施纲要》中提出的“文明礼貌、助人为乐、爱护公物、保护环境、遵纪守法”，是我国公民应当遵守的(　　)
A. 个人道德
B. 职业道德
C. 家庭美德
D. 社会公德
难易程度：中                    
答案：D 
33. 道德（  ）
A. 是影响社会生产力发展的一种重要的精神力量      
B. 阻碍社会的发展 
C. 无法促进人的自我完善    
D. 对社会经济的发展没有影响
难易程度：中                     
答案：A
34.“见利思义”体现的是中华民族优良道德传统的（  ）
A. 推崇“仁爱”的思想      
B. 对国家和社会的责任意识
C. 恪守诚信                
D. 不断完善自己
难易程度：难                     
答案：B
35. 关心人、爱护人、帮助人，喜人之所喜、忙人之所忙，设身处地为他人着想，推己及人，与人为善，助人为乐。这体现了良好道德品质基本范畴中(   ) 
A. 敬业好学的要求 
B. 勤劳节俭的要求 
C. 谦虚谨慎的要求 
D. 仁爱互助的要求 
难易程度：难                     
答案：D 
36. 道德能够帮助人们正确认识社会生活的规律和原则，认识人生的价值和意义，认识自己对家庭、他人、社会的义务和责任，使人们的道德实践建立在向善避恶的认识基础上，引导人们正确选择道德行为。这说明道德具有（    ）
A. 调节功能     
B. 认识功能 
C. 激励功能 
D. 评价功能
难易程度：中                     
答案：B
37. 道德所调整的人和人之间的关系有许多方面，但实质是调整(      )。
A. 社会关系        
B. 政治关系       
C. 利益关系      
D. 伦理关系
难易程度：难                     
答案：C
38. 人类最初的道德以什么样的形式表现出来（  ）
A. 法律         
B. 风俗习惯       
C. 领袖权威       
D. 个人意志
难易程度：难                     
答案：B
39. 在人类历史上，原始社会的经济关系产生了原始社会道德，封建社会的经济关系产生了封建主义道德，资本主义社会的经济关系产生了资本主义道德，社会主义社会的经济关系产生了社会主义道德。这说明（     ）
A. 社会道德对社会经济关系具有决定作用
B. 有什么样的社会经济关系就有什么样的社会道德
C. 社会经济关系的性质并不决定社会道德体系的性质
D. 社会道德的发展变化必然引起社会经济关系的发展变化
难易程度：难                     
答案：B
40. 道德通过评价等方式，指导和纠正人们的行为和实际活动，协调人们之间的关系。这指的是道德的(     )
A. 认识功能   
B. 调节功能
C. 沟通功能   
D. 教育功能
难易程度：中                     
答案： B
41. 关于社会主义集体主义原则下列说法正确的是（   ）
A. 社会主义集体主义是社会主义道德建设的核心
B. 社会主义集体主义强调国家利益高于个人利益
C. 社会主义集体主义强调团体利益高于个人利益
D. 社会主义集体主义不承认个人利益
难易程度：中                     
答案：B
42.孟子说：“人无志，非人也”“志不立，天下无可成之事。”这些话体现了中华民族传统美德中 （  ）
A．求真务实，敬重诚实守信的美德 
B．乐群贵和，强调人际和谐的美德 
C．励志自强，崇尚精神境界的美德 
D．德性修养，重视躬行慎独 
难易程度：难                     
答案：C
43．在社会主义条件下，正确处理好个人利益同社会利益、集体利益、国家利益之间关系的基本原则是（  ）
A．个人主义 
B．民族主义 
C．集体主义 
D．合理利己主义 
难易程度：中                     
答案：C
44. 在道德的功能系统中，（ ）不是它的主要功能。
A．认识功能     
B．激励功能
C．规范功能      
D．调节功能
难易程度：易                     
答案：B
45．与历史上一切剥削阶级道德相比，不属于社会主义道德的基本特征的是(    )
A. 通过社会舆论和国家强制力量来维持
B. 建立在历史唯物主义的科学基础之上
C. 符合历史发展方向和人民的根本利益
D. 能够在实践中不断地完善和发展  
难易程度：难                     
答案：A  
46. 下列选项中，（ ）不是人类道德进步的主要表现。
A．道德调控的范围不断扩大，调控的手段或方式不断丰富、更加科学合理
B．道德在社会生活中所起的作用越来越重要，对于促进社会和谐与人的全面发展的作用越来越突出
C. 道德的独立性越来越强，已经摆脱了经济基础的束缚，社会经济关系的变化不再引起道德的变化
D. 道德的发展和进步成为衡量社会文明程度的重要尺度
难易程度：难                     
答案：C 
47. 关于继承和弘扬中华传统美德，下面表述错误的是(    )
A．是社会主义现代化建设的客观需要
B．是形成以中国传统文化为主体的道德体系的必然要求
C．是加强社会主义道德建设的需要
D．是个人成才成长的重要条件
难易程度：难                     
答案: B
48. 关于社会主义初级阶段道德建设的说法错误的是（   ）
A. 把先进性要求和广泛性要求结合起来
B．必须以共产主义道德要求为标准
C．区分层次，着眼多数
D．鼓励先进，循序渐进
难易程度：易                    
答案: B
49. 下列选项中，不属于中华传统美德的是(    )
A．注重整体利益，推崇“仁爱”原则    
B．追求精神境界，重视道德践履
C．倡导言行一致，强调恪守诚信    
D．讲求中庸之道，遇事明哲保身
难易程度：中                     
答案: D
50. 下列选项中，不属于共产主义道德表现的是(    )
A. 大公无私、公而忘私      
B. 毫不利己，专门利人
C. 艰苦奋斗、无私奉献      
D. 公私分明、以己为先
难易程度：易                     
答案：D
51. 下列关于道德的主要功能，说法错误的是(   )
A．道德的主要功能有认识、规范和调节功能
B．道德的认识功能是指道德反映社会现实特别是反映社会经济关系的功效与能力
C．道德评价是道德调节的主要形式
D．国家强制力是道德调节所赖以发挥作用的力量
难易程度：难                     
答案：D  
52. 下列有关道德的叙述错误的是(    )。
A. 语言是人类道德起源的第一个历史前提
B. 人类最初的道德是以风俗习惯等形式表现出来的
C. 人类自我意识的形成与发展是道德产生的主观条件 
D. 社会关系的形成是道德赖以产生的客观条件
难易程度：易                     
答案：A
53. 下列有关社会主义集体主义与个人利益的关系，说法正确的是(    )
A．个人利益和集体利益难免会发生矛盾，这种矛盾都是缓和的、可化解的
B．个人利益和集体利益发生矛盾时，坚决要求个人为集体作出牺牲
C．强调个人利益要服从集体利益，归根到底，既是为了维护集体的共同利益，也是为了维护个人的根本利益
D．集体主义是对“个人的压制”，是对“个性的束缚” 
难易程度：中                     
答案：C
54. 下列选项中，（    ）不是道德产生的条件。
A. 社会关系的形成
B. 人类自我意识的形成
C. 私有制
D. 生产实践 
难易程度：易                     
答案：C 
55. 对全心全意为人民服务的理解错误的是（    ）
A. 一切革命人民和先进分子的自觉要求
B. 革命道德和一切剥削阶级道德的根本分界线
C. 社会主义道德建设的核心
D. 共产主义道德的内容，社会主义阶段根本做不到
难易程度：难                     
答案：D
56. 对社会主义道德建设的理解错误的是(　　)
A. 与社会主义市场经济相适应
B. 与社会主义法律规范相协调
C. 与西方主流文明相一致 
D. 与中华民族传统美德相承接
难易程度：易                     
答案：C
57. 下列不属于良好道德品质表现的是(    )
A. 正直无私、忠诚守信         
B. 仁爱互助、推己及人     
C. 弄虚作假、言而无信
D. 敬业好学、勇敢进取        
难易程度：易                     
答案：C
58. 下列选项中，（   ）不是道德发挥其功能作用的主要方式
A. 内心信念 
B. 社会舆论 
C. 传统习俗
D. 国家强制力 
难易程度：易                     
答案：D
59. 下列选项中，对于道德的理解，错误的是（    ）
A. 道德通过社会舆论、传统习俗和人们的内心信念来维系
B. 道德是阶级社会特有的社会意识形态，在原始社会就没有道德
C. 道德是对人们的行为进行善恶评价的心理意识、原则规范和行为活动的总和
D. 道德属于上层建筑的范畴，是一种特殊的社会意识形态
难易程度：难                     
答案：B
60.“历览前贤国与家，成由勤俭败由奢。”对这句话的理解错误的是（    ）
A. 节俭节约是中华民族的优良品德
B. 养成勤俭节约的习惯是大学生应有的社会责任
C. 养成勤俭节约的习惯是大学生应有的道德素养 
D. 勤俭节约在物质丰富的今天已经过时了
难易程度：中                     
答案：D
61. 中华传统美德需要创造性转换和创新性发展，对这句话的理解错误的是（    ）
A. 加强对中华传统美德的挖掘和阐发
B. 吸收人类文明的全部道德成果
C. 以开放的胸怀吸收人类文明的有益道德成果
D. 用中华传统美德滋养社会主义道德建设 
难易程度：中                     
答案：B
62. 在正确善恶观的指引下，规范社会成员在职业领域、社会公共领域、家庭领域的行为，并规范个人品德的养成。这是指道德的（   ）功能。
A. 认识功能   
B. 教育功能
C. 规范功能   
D. 调节功能
难易程度：中                     
答案：C
63. 关于中国革命道德传统的表述错误的是（    ）
A. 萌芽于五四运动前后
B. 发端于中国共产党成立以后蓬勃发展的伟大工人运动和农民运动
C. 是在中国新民主主义革命和社会主义革命、建设与改革中形成的
D. 发端于抗日战争时期
难易程度：难                     
答案：D
64.“恭敬之心，礼之端也”“凡人之所以为人者，礼义也。”体现的是中华民族优良道德传统的(    )
A. 强调对社会、民族、国家的责任意识和奉献精神
B．恪守诚信
C．推崇“仁爱”的思想    
D．谦敬礼让 
难易程度：中                     
答案: D
65. 人们在社会生活中形成和应当遵守的最简单，最起码的公共生活准则是（   ）
A．社会公德 
B. 职业道德 
C. 家庭道德 
D. 生活道德 
难易程度：易             
答案：A 
66. 随着经济社会的发展，人们在足不出户的情况下，可以通过电话、网络等现代通讯工具介入社会公共生活，这体现着公共生活具有（   ）特点
A. 活动范围的集中性 
B. 活动内容的广泛性
C. 交往对象的互助性 
D. 活动方式的复杂性 
难易程度：中             
答案：B
67. 在很长的历史时期内，人们往往是在“熟人社会”中活动，而今人们不再局限于熟识的人，从而增加了社交信息的不对称性和行为后果的不可预期性，这反映出社会（    ）
A. 活动范围的广泛性 
B. 活动内容的公开性 
C. 交往对象的复杂性 
D. 活动方式的多样性 
难易程度：难             
答案：C
68. 公共秩序是由一定的规则体系维系的人们公共生活的一种有序状态。随着时代和科技的发展，公共秩序也有了新的领域，下面最能体现其时代特征的是（    ）
A. 工作秩序 
B. 教学秩序 
C. 交通秩序 
D. 网络秩序 
难易程度：中             
答案：D
69. 社会公德的主要内容包括（    ）。
A. 文明礼貌、助人为乐、爱护公物、保护环境、遵纪守法
B. 明礼诚信、助人为乐、爱护公物、保护环境、遵纪守法
C. 文明礼貌、助人为乐、爱护公物、敬业奉献、遵纪守法
D. 文明礼貌、团结互助、爱护公物、保护环境、遵纪守法
难易程度：难             
答案：A 
70. (    )是社会生活中最普遍、最基本的公众性生活。
A. 集体生活 
B. 公共生活 
C. 个人生活 
D. 交际生活 
难易程度：中              
答案：B
71. 保护环境要求尊重自然、顺应自然、保护自然，要像对待 (     )一样对待生态环境。      
A. 文化    
B. 生命
C. 生活    
D. 时间
难易程度：难               
答案：B
72. 道德是分领域和层次的，社会道德体系的基础层次是 (     )      
A. 职业道德        
B. 诚信道德
C. 文化素养        
D. 个人道德
难易程度：易               
答案：D
73. 职业道德涵盖了从业人员与服务对象、职业与职工、（    ）之间的关系。
A. 职工与国家
B. 职工与社会
C. 职业与社会
D. 职业与职业
难易程度：中               
答案：D
74. 职业生活中的道德规范，是促进社会持续健康、有序发展的（     ）。
A. 必要条件
B. 充要条件
C. 一般条件
D. 充分条件
难易程度：中              
答案：A
75. 下列各项中，属于调整和规范人际关系行为准则的是(     )       
A. 爱护公物          
B. 文明礼貌
C. 语言文明         
D. 行为礼貌
难易程度：中              
答案：B
76. 下列属于社会公德的重要内容是(     )        
A. 文明礼貌，保护环境          
B. 热爱自然，保护环境
C. 敬业奉献，爱护公物         
D. 明礼诚信，文明礼貌
难易程度：中               
答案：A 
77. 精神文明建设的基础性工程是（    ）
A. 职业道德建设  
B. 婚姻家庭美德建设 
C. 社会公德建设 
D. 个人思想品德建设 
难易程度：易                 
答案：C
78. 在当代社会，调整个人行为的公共生活规则很多，但最权威的规则是（    ） 
A. 法律法规 
B. 社会公德 
C. 风俗习惯 
D. 个人品德 
难易程度：易                
答案：A 
79. 婚姻是指由法律所确认的男女两性的结合以及由此而产生的（    ）。
A. 家庭关系
B. 婚姻关系
C. 亲缘关系
D. 夫妻关系
难易程度：易               
答案：D
80.（    ）是婚姻家庭得以形成和发展的前提条件。
A. 社会属性
B. 爱情
C. 自然属性
D. 血缘亲情
难易程度：中                
答案：C
81．（    ）是家庭关系的核心。
A. 亲子关系
B. 夫妻关系
C. 祖孙关系
D. 血缘关系
难易程度：中                
答案：B
82．（    ）是家庭兴旺的保证，也是社会富足的保证。
A. 勤俭持家
B. 邻里团结
C. 男女平等
D. 夫妻和睦
难易程度：中                
答案：A 
83．公共生活中的道德和（   ）所追求的目标是一致的，都是通过规范人们的行为来维护公共生活中的秩序，实现社会稳定和经济发展。
A．纪律             
B．政策          
C．法律            
D．守则 
难易程度：中                 
答案：C
84.(    )是家庭美德的基本规范之一，同时也是我国的基本国策。
A．尊老爱幼    
B. 男女平等    
C. 勤俭持家    
D．邻里团结
难易程度：易               
答案：B
85. “不矜细行，终累大德。”是指加强道德修养，提升精神境界需要（   ）。
A. 敢于担当
B. 持之以恒
C. 自觉远离低级趣味
D. 坚决抵制歪风邪气
难易程度：中               
答案：B
86. 为调整和规范人类社会生活三大领域，相应分别形成了（   ）
A. 生活道德、职业道德、家庭道德
B. 生活道德、职业道德、社会公德
C. 社会公德、生活道德、职业道德
D. 社会公德、职业道德、家庭美德
难易程度：中                 
答案：D
87. 从业人员在职业活动中应该树立为社会、为他人作奉献的职业精神。这是职业道德基本要求中(   )
A. 办事公道的要求 
B. 服务群众的要求
C. 爱岗敬业的要求 
D. 奉献社会的要求
难易程度：中                 
答案：D
88. 被称为坚贞爱情的“试金石”的是(    )
A. 性爱
B. 理想
C. 责任
D.	信念
难易程度：易                   
答案：C
89. 中国古代一直强调“养心莫善于诚”，主要指的是（    ） 
A. 诚是提升道德修养最好的方法
B. 遵守诺言的品格
C. 谦敬是个人自身修养的美德
D. 实践是道德修养形成的根本途径
难易程度：难                  
答案：A 
90. 道德修养并不是脱离实际的闭门思过，而是人们联系社会实践在道德上的（    ）
A. 自我认识和自我锻炼
B. 自我提高和自我成长
C. 自我反省和自我升华
D. 自我宣传和自我醒悟
难易程度：中                   
答案：C
91．(    )是社会公德最基本的要求，是维护公共生活秩序的重要条件。
A. 助人为乐    
B. 保护环境    
C. 爱护公物   
D. 遵纪守法
难易程度：易               
答案：D
92．良好的社会风尚是人们在(    )中逐渐形成的。
A. 社会生活实践    
B．社会道德实践   
C. 社会生产实践   
D．社会斗争实践
难易程度：中            
答案：B
93. 下列关于个人品德作用的说法正确的是（    ）。
Ａ．个人品德只能对社会道德建设起推动作用
Ｂ．个人品德只能对社会法律建设起推动作用
Ｃ．个人品德是个人实现自我完善的外在根据
Ｄ．个人品德是经济社会发展进程中重要的主体精神力量
难易程度：中              
答案：D
94. 在现实生活中，社会公德，职业道德和家庭美德的状况，最终都是以每个社会成员的（    ）为基础的。
Ａ．道德品质
Ｂ．道德境界
Ｃ．道德行为
Ｄ．道德信仰
难易程度：中              
答案：A 
95. 下列不属于公共生活的特点的是 (     )        
A. 活动范围的广泛性     
B. 社会对他人的影响性
C. 交往对象的复杂性     
D. 活动方式的公开性
难易程度：易              
答案：B
96. 下列哪项是社会主义和谐社会的必要前提(     )      
A. 安定有序           
B. 充满活力
C. 人与自然和谐相处   
D. 不同社会利益群体各显其能，各得其所
难易程度：易               
答案：A 
97. 社会公德是指  (     )   
A. 社会交往中公民应该遵守的道德准则
B. 公共生活中公民应该坚守的道德底线
C. 社会公共生活中应当遵守的行为准则
D. 从事一定职业的人在职业生活中应当遵循的具有职业特征的道德要求和行为准则
难易程度：难              
答案：C
98. 社会公德涵盖了人与人，人与社会，人与自然之间的关系。在人与社会之间的关系层面上，社会公德主要体现为 (     )       
A. 举止文明，尊重他人      
B. 爱护公物，维护公共秩序
C. 热爱自然，保护环境      
D. 诚实守信，乐于助人
难易程度：难               
答案：B
99. （　　）是社会公德规范在网络空间的运用和扩展。
A. 监管网络信息
B. 控制网络平台
C. 规范使用网络语言
D. 网络生活中的道德要求　
难易程度：易              
答案：D
100. 在调节人们的公共生活行为中，有关法律与道德的关系，表述不正确的是 (     )
A. 法律与道德所追求的目标是一致的 
B. 法律是道德的底线 
C. 法律是道德的补充 
D. 法律与道德相辅相成 
难易程度：难             
答案：C
101．职业活动中的法律，是指从事一定职业的人在履行本职工作的过程中(    )
的法律规范。
A．应当遵循     
B．可以取舍     
C．熟练背记    
D. 必须遵循
难易程度：中                
答案：D
102．社会主义职业道德的最基本要求是(    )
A. 毫不利己     
B. 公而忘私     
C．无私奉献    
D．爱岗敬业
难易程度：易                  
答案：D
103. 在恋爱中，不只是单纯的“我的心中只有你”，爱情是风雨里共同撑起的一把伞，是寒夜灯影下温暖的一杯茶……。这句话体现出恋爱道德中的（   ）
A．尊重平等人格     
B．自觉承担责任   
C．文明相亲相爱     
D．生活相濡以沫
难易程度：中                   
答案：B
104. 每个从业人员在职业工作中应该慎待诺言、表里如一、言行一致、遵守劳动纪律，这是职业道德中（   ）
A．爱岗敬业的基本要求    
B．诚实守信的基本要求
C．办事公道的基本要求    
D．服务群众的基本要求
难易程度：中                 
答案：B
105. 每一个从业人员在职业活动中，都自觉遵循（    ）的要求，整个社会就会形成一种人人都是服务者，人人又都是服务对象的良好秩序与和谐状态。
A. 爱岗敬业    
B．奉献社会    
C．办事公道    
D．服务群众
难易程度：中                  
答案：D
106. 无论从事什么职业，人们在职业活动中都应该表里如一、恪守诺言、讲求信誉、遵守职业纪律。这是职业道德中（   ）
A. 诚实守信的要求 
B. 爱岗敬业的要求
C. 办事公道的要求 
D. 服务群众的要求
难易程度：易                 
答案：A 
107. 希望选择一种理想的职业，找到一个理想的工作；希望自己在工作和职业活动中达到理想的境界，取得理想的成绩。这是（　 ） 
A. 生活领域中的理想信念         
B. 职业领域中的理想信念 
C. 道德领域中的理想信念         
D. 社会领域中的理想信念 
难易程度：易                   
答案：B
108. 从业人员在职业活动中，自觉遵守规章制度，秉公办事、平等待人、清正廉洁，不谋私利、不滥用职权、不损人利己、不假公济私。这体现了职业道德中(　　)
A. 精益求精的要求
B. 奉献社会的要求
C. 办事公道的要求
D. 互相服务的要求
难易程度：中                  
答案：C 
109. 从业人员，无论从事什么职业，都应该干一行爱一行，爱一行钻一行，精益求精，尽职尽责，“以辛勤劳动为荣，以好逸恶劳为耻”。这是职业道德中 (     ) 
A. 爱岗敬业的要求 
B. 办事公道的要求 
C. 服务群众的要求 
D. 诚实守信的要求 
难易程度：易                   
答案：A 
110. 从业者在职业劳动中，有一分力出一分力，不欺人，不弄虚作假，不唯利是图，不做亏心事。这是职业道德中（　　）
A．助人为乐的要求
B．办事公道的要求
C．诚实守信的要求
D．勤俭自强的要求
难易程度：易                  
答案：C  
111. “爱国守法、明礼诚信、团结友善、勤俭自强、敬业奉献”的20字公民基本道德规范，体现着我国现代社会生活中的道德精华。其中，敬业奉献要求（　　）
A. 公民之间应该和睦相处，互助友爱，与人为善 
B. 公民应该勤奋工作，俭朴节约，积极进取，发奋图强
C. 公民应该恪忠职守，兢兢业业，勤奋努力，服务社会
D. 公民应该有高尚的爱国主义精神，自觉学法、懂法、守法、护法
难易程度：难                  
答案：C 
112. 下列选项中，属于家庭美德的基本要求的是（　　） 
A. 勇敢进取
B. 办事公道
C. 尊老爱幼 
D. 服务群众
难易程度：易                  
答案：C 
113. 从业人员在职业活动中，自觉遵守规章制度、平等待人、不谋私利，不损人利己等。这是职业道德中（     ）
A. 爱岗敬业的要求 
B. 诚实守信的要求
C. 办事公道的要求 
D. 服务群众的要求
难易程度：难                  
答案：C 
114．私人生活往往以家庭内部活动和个人活动为主要领域，具有一定的（  ）
A. 开放性
B. 透明性 
C. 公开性
D. 隐秘性
难易程度：中                   
答案：D 
115．社会公共活动中，一个人的行为，必定与他人发生直接或间接的联系，具有鲜明的（   ）
A. 闭合性
B. 开放性
C. 层次性
D. 无序性
难易程度：中                    
答案：B   
116．公共生活领域中的秩序意识和（   ），是社会文明发展的重要表现。
A. 个人意识
B. 文明程度
C. 混乱无序
D. 文明缺失
难易程度：易                   
答案：B   
117．一般而言，公共生活是相对于（   ）而言的，二者既有相互区别，又相互联系。
A. 职业生活 
B. 私人生活
C. 家庭生活 
D. 网络生活
难易程度：易                   
答案：B 
118．公共生活的场所和领域不断扩展，空间不断扩大，特别是网络使公共生活进一步扩展到虚拟世界，是当代公共生活的（   ）特征的主要表现。
A. 活动内容的开放性
B. 活动范围的广泛性 
C. 交往对象的复杂性
D. 活动方式的多样性
难易程度：易                   
答案：B   
119．（   ）是个人根据自己的意愿和社会的需要，选择自己所从事的工作的过程。
A. 学习
B. 劳动 
C. 择业
D. 奉献
难易程度：易                    
答案：C   
120．办事公道的社会主义职业道德，要求从业人员做到（   ）
A. 以权谋私
B. 损公肥私 
C. 公平公正
D. 假公济私
难易程度：易                    
答案：C   
121．婚姻家庭的（    ）是婚姻家庭赖以形成的自然因素。
A. 社会属性
B. 天然属性 
C. 自然属性
D. 整体属性
难易程度：难                    
答案：C   
122．公共生活中的公德缺失、混乱无序现象，直接损害（    ）
A. 良好家风形成
B. 社会文明风尚
C. 婚姻家庭关系
D. 职业道德规范
难易程度：中                    
答案：B  
123．下列哪种行为违背了诚实守信的社会主义职业道德要求（   ）
A. 诚实劳动
B. 合法经营
C. 以次充好
D. 讲求信誉
难易程度：易                    
答案：C   
124．（   ）是建立幸福婚姻家庭的前奏。
A. 爱情
B. 恋爱
C. 友谊
D. 好感
难易程度：中                    
答案：B   
125．男女双方培养爱情的过程或在爱情基础上进行的相互交往活动，就是人们日常所说的（   ）
A. 友情
B. 恋爱
C. 友谊
D. 婚姻
难易程度：易                    
答案：B   
126．（   ）是社会的基本细胞，是人生的第一所学校。
A. 单位
B. 家庭
C. 企业
D. 市场
难易程度：中                    
答案：B   
127．（   ）是一个家庭或家庭的传统风尚或作风。
A. 家教
B. 家规 
C. 家风
D. 家训
难易程度：中                    
答案：C   
128．（   ）是实现家庭美德与家风互动的中介环节，能够有效推动良好家风的传承和落实。
A. 家教
B. 家规 
C. 家训
D. 祖训
难易程度：难                    
答案：A     
129．个人品德不是个人的某种先天禀赋，而是个人在（   ）中内化锤炼社会道德要求而形成的一种特殊品性。
A. 实践
B. 学习 
C. 教育
D. 生活
难易程度：易                    
答案：A   
130．作为劳动主体的人，是经济社会发展的核心动力，而（   ）是决定人的综合素质的核心要素。
A. 水平高低
B. 个人品德 
C. 能力大小
D. 贡献多少
难易程度：易                    
答案：B        
131．道德修养的实质，就是在自己的头脑中进行不同的（    ）之间的选择。
A. 思维方式
B. 道德观念
C. 精神状态
D. 物质利益
难易程度：难                    
答案：B   
132．下列哪个不是个人品德具有的鲜明特点（    ）
A. 共同性
B. 实践性
C. 综合性
D. 稳定性 
难易程度：易                     
答案：A 
133．家庭关系中的男女平等主要是（    ）
A. 经济平等
B. 政治平等
C. 职业平等
D. 人格平等
难易程度：难                    
答案：D      
134．认真学习社会公共生活中的（   ），是自觉遵守社会公德的前提和基础。
A. 道德规范
B. 公德意识
C. 职业规范
D. 道德操守
难易程度：难                    
答案：A   
135．大学时期是个体道德意识形成和发展的一个重要阶段，在这个时期形成的(    )对大学生一生影响很大。
A. 社会思潮       
B. 社会关系
C. 道德观念    
D. 意识形态
难易程度：易                     
答案：C 
136．大学生提高自身的道德素质，需要认真学习道德的(    )。
A. 基本理论       
B. 基本功能
C. 基本属性    
D. 基本形态
难易程度：中                     
答案：A
137．道德是以(    )为评价方式。
A. 美丑
B. 好坏
C. 多少
D. 善恶
难易程度：中                     
答案：D  
138．作为人类社会特有的一种(    )，道德是人类社会发展到一定阶段的必然产物。
A. 社会关系
B. 社会环境
C. 社会意识
D. 社会存在
难易程度：难                     
答案：C 
139．准确把握道德的(    )和本质，是大学生建立正确的道德认知的前提。
A. 起源
B. 发展
C. 功能
D. 作用
难易程度：难                     
答案：A
140．(    )是道德起源的首要前提。
A. 交往
B. 语言
C. 劳动
D. 观念
难易程度：中                     
答案：C
141．(    ) 试图以人之外的某种所谓客观意志来说明道德的起源。
A. 天意神启论
B. 先天人性论
C. 情感欲望论
D. 动物本能论
难易程度：中                     
答案：A
142．(    ) 把道德的起源归结为先天存在的良心、理念或精神。
A. 天意神启论
B. 先天人性论
C. 情感欲望论
D. 动物本能论
难易程度：中                     
答案：B
143．(    ) 认为道德是人们为实现情感欲望而形成的行为要求。
A. 天意神启论
B. 先天人性论
C. 情感欲望论
D. 动物本能论
难易程度：中                     
答案：C
144．马克思主义道德观认为，人类社会的实际情况是，“(    )的生产方式制约着整个社会生活、政治生活和精神生活的过程”。
A. 物质生活
B. 文化生活
C. 虚拟生活
D. 现实生活
难易程度：中                    
答案：A
145．道德作为一种(    )，是特殊的意识信念、行为准则、评价选择等方面的总和，是调节社会关系、发展个人品质、提高精神境界等活动的动力。
A. 实践精神
B. 实践生活
C. 实践活动
D. 实践行为
难易程度：难                    
答案：A
146．(    )是个体人格完善的重要标志。 
A. 个人气质
B. 个人言语
C. 个人品德
D. 个人想法
难易程度：中                    
答案：C
二、多项选择题： 
1．在对待传统道德的问题上，下列属于错误思潮的是(    )
A. 坚持文化复古主义，中国的落后就是因为儒家文化的失落
B. 吸取借鉴优良的道德文明成果
C. 实行历史虚无主义，中国要全盘西化
D. 坚持以我为主，为我所用的基本原则
难易程度：中                     
答案：A C  
2. 下列选项中，体现了为人民服务要求的有（    ）
A．一心为公，大公无私 
B．利用人民赋予的权力为自己、为亲朋好友或者为小团体牟取私利 
C．在与人相处中，尽量做到替别人着想，使自己的行为能给他人或社会带来有益的结果 
D．依靠自己的诚实劳动，在追求个人正当利益的同时，为社会和他人提供货真价实的产品或服务
难易程度：中                     
答案：ACD
3．在道德的功能系统中，主要的功能包括(    )
A．认识功能     
B．导向功能     
C．激励功能     
D．调节功能
难易程度：易                     
答案：AD 
4．道德除了对经济基础和其他社会意识形态构成影响外，其社会作用还表现在(    )
A．道德是影响社会生产力发展的一种重要的精神力量
B．道德通过调整人们之间的关系维护社会秩序和稳定
C．道德是提高人的精神境界、促进人的自我完善、推动人的全面发展的内在动力
D．在阶级社会中，道德是阶级斗争的重要工具
难易程度：中                     
答案：ABCD 
5．人类道德进步的主要表现是(    )
A．道德的独立性越来越强，已经摆脱了经济基础的束缚，社会经济关系的变化不再引起道德的变化
B．道德在社会生活中所起的作用越来越重要，对于促进社会和谐与人的全面发展的作用越来越突出
C. 道德调控的范围不断扩大，调控的手段或方式不断丰富、更加科学合理
D. 道德的发展和进步成为衡量社会文明程度的重要尺度
难易程度：难                     
答案：BCD 
6. 关于社会主义初级阶段道德建设的说法正确的是（  ）
A. 把先进性要求和广泛性要求结合起来
B．必须以共产主义道德要求为标准
C．区分层次，着眼多数
D．鼓励先进，循序渐进
难易程度：易             
答案：ACD
7. 社会主义道德建设作为精神文明建设的重要内容，对推进“四个全面”战略布局具有重要的支撑作用。因为（   ）
A. 全面建成小康社会需要加强道德建设
B．全面深化改革需要社会主义道德的价值引领
C．全面依法治国需要法律和道德共同发挥作用
D．全面从严治党需要加强道德建设，锤炼党员干部的道德品质
难易程度：中              
答案：ABCD 
8．中华传统美德概括起来主要有(    )
A．推崇仁爱原则，注重以和为贵    
B．注重人伦关系，重视道德义务
C．追求精神境界，向往理想人格    
D．强调道德修养，重视道德践履
难易程度：中                     
答案：ABCD 
9．正确对待中华传统美德，要按照(    )做好取舍和创造性的转化工作。
A．是否有利于推动中国特色社会主义的建设事业
B．是否有利于建设和形成中国特色社会主义的道德体系
C．是否有利于维护广大人民群众的根本利益
D．是否有利于培养新时代社会主义新人
难易程度：中                     
答案：ABCD 
10．共产主义道德表现为(    )
A. 大公无私、公而忘私      
B. 毫不利己，专门利人
C. 艰苦奋斗、无私奉献      
D. 全心全意为人民服务
难易程度：易                     
答案：ABCD  
11．对中华民族道德传统进行批判地继承的标准是(   )
A. 是否有利于推动中国特色社会主义的建设事业
B. 是否有利于建设和形成中国特色社会主义的道德体系
C. 是否有利于维护广大人民群众的根本利益
D. 是否有利于新时代社会主义青年的培养
难易程度：中                     
答案：ABCD  
12．不同时期、不同社会制度的道德发挥作用的性质之所以并不都是一样的，是因为(    )
A．道德发挥作用的性质与社会发展的不同历史阶段相联系
B．由一社会所反映的文明程度所决定的
C．由道德所代表的阶级利益决定的
D．由道德所反映的经济基础决定的
难易程度：难                     
答案：ACD  
13．下列关于道德的主要功能，说法正确的有(   )
A．道德的主要功能有认识和调节功能
B．道德的认识功能是指道德反映社会现实特别是反映社会经济关系的功效与能力
C．道德评价是道德调节的主要形式
D．国家强制力是道德调节所赖以发挥作用的力量
难易程度：难                     
答案：ABC   
14. 下列有关道德的叙述正确的是(    )。
A. 社会关系的形成是道德赖以产生的客观条件 
B. 人类最初的道德是以风俗习惯等形式表现出来的
C. 人类自我意识的形成与发展是道德产生的主观条件 
D. 语言是人类道德起源的第一个历史前提
难易程度：易                     
答案：ABC 
15．下列有关社会主义集体主义与个人利益的关系，说法错误的是(    )
A．个人利益和集体利益难免会发生矛盾，这种矛盾都是缓和的、可化解的
B．个人利益和集体利益发生矛盾时，坚决要求个人为集体作出牺牲
C．强调个人利益要服从集体利益，归根到底，既是为了维护集体的共同利益，也是为了维护个人的根本利益
D．社会主义集体主义强调集体利益高于个人利益
难易程度：中                     
答案：AB 
16．把集体主义看作是对“个人的压制”、是对“个性的束缚”的思想，错误在于(    )
A．没有认清社会主义集体主义可以促进和保障个人正当利益的实现，使个人的才能、价值得到充分发挥的问题
B．没有认清只有在集体中，个人才能获得全面发展，只有在集体中，才可能有个人自由的问题
C．没有看到个人利益应当得到尊重的问题
D．没有认清集体主义对于培养人们健全人格、鲜明个性和创新精神提供了道义保障的问题
难易程度：难                     
答案：ABD  
17．社会主义道德建设要以集体主义为原则，是因为(    )
A．社会主义集体主义强调国家利益、社会整体利益和个人利益的辩证统一
B．社会主义集体主义强调国家利益、社会利益高于个人利益
C．社会主义集体主义强调重视和保障个人的正当利益
D．国家利益、社会利益和个人利益具有根本上的一致性
难易程度：易                     
答案：ABCD  
18. 中国革命道德主要内容有(    )
A．为实现社会主义和共产主义理想而奋斗
B. 修身自律，全心全意为人民服务
C. 始终把革命利益放在首位
D. 树立社会新风，建立新型人际关系
难易程度：易                     
答案：ABCD  
19. 道德作为一种社会现象，其产生有多方面的条件，包括（    ）。
A. 社会关系的形成是道德赖以产生的客观条件
B. 人类自我意识的形成与发展是道德产生的主观条件
C. 生产实践是道德产生所需要的主客体统一的重要条件
D. 私有制是道德产生的重要条件
难易程度：易                     
答案：ABC  
20.“纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行。”这句话说明良好道德的养成关键在于（   ）
A. 道德实践
B. 学习道德知识
C. 掌握道德理论
D. 持之以恒，坚持不懈
难易程度：难                     
答案：AD  
21. 弘扬中华传统美德，必须（    ）。
A. 科学的分析与鉴别
B. 挖掘其中当代价值
C. 剔除其中具有阶级和时代局限性的成分
D. 物质与精神的统一
难易程度：中                     
答案：ABC 
22. 下列属于良好道德品质的有(      )
A. 正直无私、忠诚守信         
B. 仁爱互助、推己及人     
C. 敬业好学、勇敢进取
D. 弄虚作假、言而无信         
难易程度：易                     
答案：ABC 
23.“只有在集体中，个人才能获得全面发展其才能的手段，也就是说，只有在集体中才可能有个人自由。”这说明(      )
A. 没有集体利益，就不可能有个人利益
B. 集体主义坚决排斥个人利益和个性自由
C. 广大人民只有靠集体奋斗才能实现自身的正当利益
D. 只有集体的事业兴旺发达，才能保障个人的正当利益充分实现
难易程度：中                     
答案：ACD 
24. 道德发挥其功能的方式主要有（    ）
A. 内心信念 
B. 社会舆论 
C. 国家强制力 
D. 传统习俗
难易程度：易                     
答案：ABD
25. 下列选项中，对于道德的理解，正确的有（    ）
A. 道德通过社会舆论、传统习俗和人们的内心信念来维系
B. 道德属于上层建筑的范畴，是一种特殊的社会意识形态
C. 道德是阶级社会特有的社会意识形态，在原始社会就没有道德
D. 道德是对人们的行为进行善恶评价的心理意识、原则规范和行为活动的总和
难易程度：难                     
答案：ABD 
26. 在新世纪全面建设小康社会，加快改革开放和现代化建设步伐，顺利实现第三步战略目标，必须在加强社会主义法制建设、依法治国的同时，切实加强社会主义道德建设。以下关于社会主义道德建设的表述正确的是（    ）。
A. 社会主义道德建设是发展先进文化的重要内容
B. 社会主义道德建设要坚持以为人民服务为核心
C. 社会主义道德建设要坚持以集体主义为原则
D. 社会主义道德建设要以爱祖国、爱人民、爱劳动、爱科学、爱社会主义为基本要求
难易程度：中                     
答案：ABCD  
27. 对中华传统美德的创造性转换和创新性发展，需要做到（    ）
A. 加强对中华传统美德的挖掘和阐发
B. 用中华传统美德滋养社会主义道德建设
C. 以开放的胸怀吸收人类文明的有益道德成果
D. 以开放的视野借鉴人类文明的全部道德成果
难易程度：中                     
答案：ABC 
28. 关于道德的作用的表述正确的是（   ）
A. 道德发挥作用的性质与社会发展的不同历史阶段相联系
B. 只要是道德就会对社会的发展和人的素质的提高产生积极的推动作用
C. 只有反映先进生产力发展要求和进步阶级利益的道德，才会对社会的发展和人的素质的提高产生积极的推动作用
D. 道德发挥作用由道德所反映的经济基础、代表的阶级利益所决定
难易程度：难                     
答案：ACD
29. 关于道德与社会经济关系的表述正确的是（   ）
A. 道德是社会经济关系的反映，归根到底是由经济基础决定的
B. 社会经济关系体现的利益关系决定着道德的基本原则和主要规范
C. 道德对社会经济关系的反映是消极被动的
D. 在阶级社会中，社会经济关系主要表现为阶级关系，因此道德或多或少地会打上阶级的烙印
难易程度：难                     
答案：ABD
30. 关于中国革命道德传统的表述正确的是（    ）。
A. 发端于抗日战争时期
B. 发端于中国共产党成立以后蓬勃发展的伟大工人运动和农民运动
C. 是在中国新民主主义革命和社会主义革命、建设与改革中形成的
D. 萌芽于五四运动前后
难易程度：易                     
答案: BCD
31. 下列说法符合道德发展的规律性的有(    )    
A．道德发展的总趋势是向上的、前进的
B．人类道德发展的历史过程由人类生产方式的发展所决定
C．人类道德发展的历史过程与人类生产方式的发展具有严格同步性
D．道德发展的总趋势是沿着曲折的道路向前发展的     
难易程度：难                     
答案：ABD 
32. 对道德发展规律的表述错误的有（   ）。 
A．人类道德发展的历史过程与社会生产方式的发展进程大体一致
B．人类道德发展的历史过程超前于社会生产方式的发展进程 
C．人类道德发展的历史过程落后于社会生产方式的发展进程 
D．人类道德发展的历史过程与社会生产方式的发展进程完全一致
难易程度：中                     
答案: BCD
33. 下列选项中，属于中华民族优良道德传统的有（   ）
A．重视整体利益，国家利益和民族利益，强调责任意识和奉献精神。
B．讲求谦敬礼让，强调克骄防矜
C．倡导言行一致，强调恪守诚信 
D．推崇仁爱原则，追求人际和谐
难易程度：易                     
答案：ABCD
34. 下列选项中，反映中华民族重视整体利益，国家利益和民族利益，强调责任意识和奉献精神的有（   ）
A.“以公灭私，民其允怀”
B.“仁者自爱”
C.“国而忘家，公而忘私”
D.“见利思义”
难易程度：难                     
答案：ACD
35. 社会主义集体主义原则强调集体利益和个人利益的辩证统一。下列关于社会主义集体主义的说法中，错误的是（  ）
A. 个人利益与集体利益之间不会发生矛盾
B. 重视个人的正当利益和自觉创造精神
C. 为了个人利益可以牺牲集体利益
D. 集体主义是对个人的压制和对个性的束缚
难易程度：中                     
答案：ACD  
36. 道德的主要功能有（    ）
A. 认识功能
B. 调节功能
C. 激励功能
D. 规范功能
难易程度：易                    
答案：ABD 
37. 道德主要依靠（    ）来实现。
A. 社会舆论
B. 传统习惯
C. 评价方式
D. 内心信念 
难易程度：中                  
答案：ABD 
38. 道德的社会作用主要表现在：（   ）
A. 道德为经济基础的形成、巩固和发展服务
B. 道德对其他社会意识形态的存在有着重大的影响
C. 道德通过调整人们之间的关系维护社会秩序和稳定
D. 道德是推动人的全面发展的内在动力
难易程度：中                  
答案：ABCD 
39. 社会生活基本上可以分为(     )
A. 公共生活    
B. 职业生活    
C. 婚姻家庭生活    
D. 学习生活 
难易程度：中                   
答案：ABC 
40. 当代社会公共生活的特征主要表现在(     )
A. 活动范围的广泛性     
B. 活动内容的公开性
C. 交往对象的复杂性
D. 活动方式的多样性
难易程度：中                   
答案：ABCD 
41. 维护公共秩序的基本手段是(     )
A. 道德   
B. 法律   
C. 舆论   
D. 政策
难易程度：易                   
答案：AB 
42. 社会公德的主要内容有（　　）
A. 文明礼貌 爱护公物
B. 助人为乐 自得其乐
C. 爱护公物 遵纪守法
D. 保护环境 助人为乐
难易程度：中                  
答案：ACD 
43. 公共秩序是由一定规范维系的人们公共生活的一种有序化状态，以下（    ）属于公共秩序
A. 交通秩序
B. 交通秩序
C. 教学秩序
D. 娱乐秩序
难易程度：中                 
答案：ABCD 
44. 下列关于婚姻家庭生活的说法正确的是（    ）
A. 恋爱是建立幸福婚姻家庭的前奏
B. 家庭是缔结婚姻的必然结果
C. 婚姻和家庭是爱情在内容和形式上的升华
D. 家庭的美满彰显婚姻的意义
难易程度：难                   
答案：ABCD 
45. 婚姻家庭的产生、形成和发展都取决于（    ）的客观需要，并受到上层建筑诸因素的制约和影响。
A. 社会生产
B. 社会生活
C. 社会制度
D. 社会结构
难易程度：中                   
答案：AB
46. 在当代社会，维护公共秩序对社会健康发展的重要意义包括(     )
A. 有序的公共生活是构建和谐社会的重要条件
B．有序的公共生活有利于促进社会的健康发展
C. 有序的公共生活是提高社会成员生活质量的基本保证
D．有序的公共生活是国家现代化和文明程度的重要标志
难易程度：易                     
答案：ABCD 
47. 下列关于异性友谊与爱情的说法正确的是（    ）
A. 异性之间只有爱情，没有友谊
B. 异性友谊就是爱情
C. 异性之间完全可以建立和保持健康的友谊
D. 异性之间要理智地把握好友谊和爱情的界限
难易程度：中                     
答案：CD 
48．家庭是社会的基本细胞，弘扬家庭美德需要做到（   ）
A. 认识家庭美德的重要性
B. 营造良好的家风
C. 遵守婚姻家庭规范
D. 遵守婚姻法律规范
难易程度：中                    
答案：ABCD 
49．婚姻家庭法律规范的基本原则有（    ）
A. 婚姻自由
B. 一夫一妻
C. 男女平等
D. 保护妇女、儿童和老人的合法权益 
难易程度：易                    
答案：ABCD 
50．个人品德是个体对某种道德要求认同和践履的结果，集中体现了（    ）的内在统一。
A. 道德认知
B. 道德情感
C. 道德意志
D. 道德行为
难易程度：易                   
答案：ABCD 
51．在现实生活中，个人品德的作用主要表现为（    ）
A. 个人品德对道德和法律作用的发挥具有重要的推动作用
B. 个人品德是个人实现自我完善的内在根据
C. 个人品德是经济社会发展进程中重要的主体精神力量
D. 个人品德是个人事业成功的基础
难易程度：中                    
答案：ABC 
52．家庭美德的基本规范包括(    )
A．尊老爱幼    
B．男女平等，夫妻和睦
C．勤俭持家    
D．邻里团结
难易程度：易                    
答案：ABCD 
53．大学生对爱情应该持慎重的态度，需要避免的误区有(    )
A．不能误把友谊当爱情或错置爱情的地位    
B．不能片面地或功利化地对待恋爱
C．不能只重过程不顾后果    
D．不能因失恋而迷失方向
难易程度：易                    
答案：ABCD 
54．恋人间彼此尊重人格的表现，主要是（    ）
A. 尊重对方的独立性
B. 经济上各自独立
C. 重视双方的平等
D. 工作上互不干涉
难易程度：易                    
答案：AC 
55．职业道德涵盖了（    ）之间的关系。
A. 从业人员与服务对象
B. 职业与职工
C. 职业与职业
D. 职业与国家
难易程度：中                    
答案：ABC
56. 大学生要提高道德修养的自觉性，就要（    ）
A. 有进行道德修养的强烈动机
B. 要积极主动地进行自我教育
C. 要坚持坚忍不拔和持之以恒 
D. 应正确地认识自己评价自己 
难易程度：易                     
答案：ABCD 
57. 大学生需采取积极有效的道德修养方法，就要坚持（    ）
A. 学思并重
B. 省察克治
C. 慎独自律
D. 积善成德
难易程度：易                     
答案：ABCD
58．在人与人之间关系的层面上，社会公德主要体现为(      )
A. 爱护其他公物       
B．维护公共秩序
C. 举止文明       
D. 尊重他人    
难易程度：易                     
答案：CD 
59．在人与社会之间关系的层面上，社会公德主要体现为(      )
A. 爱护公物    
B．维护公共秩序     
C. 热爱自然    
D．尊重他人
难易程度：易                     
答案：AB 
60．在人与自然之间关系的层面上，社会公德主要体现为(      )
A. 热爱自然     
B．爱护公物    
C. 尊重他人     
D．保护环境
难易程度：易                     
答案：AD 
61. 社会公德是指人们在社会交往和公共生活中应遵守的行为准则，是维护公共利益、公共秩序、社会和谐稳定的起码的道德要求，涵盖了（    ）之间的关系。
A. 人与人
B. 人与社会
C. 人与自然
D. 人与自身
难易程度：难                     
答案：ABC  
62．下列关于家庭美德的说法正确的是（   ）
A. 家庭美德是调解家庭内部成员以及与家庭生活密切相关的人际关系的行为规范
B. 家庭美德是每个人在家庭生活中应该遵循的行为准则
C. 家庭美德以尊老爱幼、男女平等、夫妻和睦、勤俭持家、邻里团结为主要内容
D. 家庭美德在维系和谐美满的婚姻家庭关系中具有重要而独特的功能 
难易程度：易                      
答案：ABCD 
63．下列关于男女平等的说法正确的是（    ） 
A. 男女平等是我国的基本国策
B. 是我国重要的法律原则
C. 是我国重要的道德规范
D. 是权利和义务的平等
难易程度：易                      
答案：ABCD 
64. 以家庭内部活动和个人活动为主要领域的私人生活，具有一定的（    ）
A. 开放性
B. 封闭性 
C. 公开性
D. 隐秘性
难易程度：难                   
答案：BD 
65．在公共生活中，一个人的行为，必定与他人发生直接或间接的联系，具有鲜明的（    ），对他人和社会的影响更为直接和广泛。
A. 闭合性
B. 开放性
C. 透明性
D. 无序性
难易程度：中                    
答案：BC   
66．人们在公共生活领域的（     ），是社会文明发展的重要表现。
A. 秩序意识
B. 文明程度
C. 混乱无序
D. 文明缺失
难易程度：易                    
答案：AB   
67．诚实守信的社会主义职业道德，要求从业者在职业活动中（    ）
A. 诚实劳动
B. 合法经营 
C. 信守承诺
D. 讲求信誉
难易程度：易                    
答案：ABCD   
68．（    ）是爱情在内容和形式上的升华。
A. 感情
B. 婚姻 
C. 家庭
D. 友谊
难易程度：中                    
答案：BC    
69．自觉遵守网络生活中的道德要求，就要做到（    ）
A. 正确使用网络工具
B. 健康进行网络交往 
C. 自觉避免沉迷网络
D. 养成网络自律精神
难易程度：易                    
答案：ABCD     
70．对于网络交往，下列哪些观点是正确的（   ）
A. 网络交往仍然是人与人的现实交往
B. 网络交往是人的真实生活
C. 网络交往必须遵守道德规范
D. 网络交往必须坚守法律底线
难易程度：易                    
答案：ABCD   
71．生态环境保护是功在当代、利在千秋的事业，大学生要从小事做起，增强（   ）的意识。
A. 节约意识
B. 消费意识 
C. 环保意识
D. 生态意识
难易程度：中                    
答案：ACD   
72．尊老爱幼就是要让所有老年人（   ）
A. 老有所养
B. 老有所依 
C. 老有所乐
D. 老有所安
难易程度：易                    
答案：ABCD     
73．如果公共生活中存在公德缺失、混乱无序的现象，必将损害（    ）
A. 公共生活秩序
B. 社会文明风尚
C. 社会文明进步
D. 职业道德规范
难易程度：中                    
答案：ABC  
74．自觉传承(    )，是大学生提高自身道德素质的需要。
A. 道德基本理论
B. 中国革命道德
C. 中华传统美德
D. 优秀道德成果
难易程度：中                     
答案：BC  
75．了解道德的(    )，有助于大学生更加自觉地明德惟馨、崇德修身。
A. 起源
B. 本质
C. 功能
D. 作用
难易程度：易                     
答案：ABCD 
76．准确把握道德的(    )，是大学生建立正确的道德认知的前提。
A. 起源
B. 本质
C. 功能
D. 作用
难易程度：难                     
答案：AB
77．关于道德的起源，以下哪些是“天意神启论”的见解或理论(    ) 
A. 把道德起源归结于上天的命令或者神的旨意
B. 把道德的起源归结为与生俱来的善性
C. 以人之外的某种所谓客观意志来说明道德的起源
D. 认为道德起源于人们的情感欲望
难易程度：中                     
答案：AC
78．关于道德的起源，以下哪些是“先天人性论”的见解或理论(    ) 
A. 把道德起源归结于上天的命令或者神的旨意
B. 把道德的起源归结为与生俱来的善性
C. 试图以人之外的某种所谓客观意志来说明道德的起源
D. 把道德的起源归结为先天存在的良心、理念或精神
难易程度：中                     
答案：BD
79．关于道德的起源，以下哪些是“情感欲望论”的见解或理论(    ) 
A. 道德起源于人们的情感欲望
B. 道德是人们为实现情感欲望而形成的行为要求
C. 试图以人之外的某种所谓客观意志来说明道德的起源
D. 把道德的起源归结为先天存在的良心、理念或精神
难易程度：中                     
答案：AB
80．关于道德的起源，以下哪些是“动物本能论”的见解或理论(    ) 
A. 道德起源于人们的情感欲望
B. 道德是人们为实现情感欲望而形成的行为要求
C. 道德观念是动物本能的延续
D. 把动物基于本能的活动与人类有目的、有意识的活动画上等号
难易程度：中                     
答案：CD
81．马克思主义道德观认为，人类社会的实际情况是，“物质生活的生产方式制约着(    )的过程”。
A. 社会生活
B. 政治生活
C. 精神生活
D. 现实生活
难易程度：中                    
答案：ABC
82．以下哪些是中华传统美德的基本精神(    )。
A. 重视整体利益，强调责任奉献
B. 推崇仁爱原则，注重以和为贵
C. 提倡人伦价值，重视道德义务
D. 追求精神境界，向往理想人格
难易程度：中                     
答案：ABCD 
83．怎样锤炼高尚道德品格(    )。
A. 形成正确的道德认知和道德判断
B. 激发正向的道德认同和道德情感
C. 强化坚定的道德意志和道德信念
D. 无条件接受西方资产阶级的道德
难易程度：中                     
答案：ABC
84．大学生投身崇德向善的道德实践，要弘扬真善美、贬斥假恶丑，做社会主义道德的示范者和引领者，促成(    )的社会风尚。
A. 知荣辱
B. 讲正气
C. 作奉献
D. 促和谐
难易程度：易                     
答案：ABCD
85．志愿服务的精神是(    )
A. 奉献
B. 友爱
C. 互助
D. 进步
难易程度：中                     
答案：ABCD
三、判断题
1. 社会关系的形成是道德赖以产生的客观条件   
难易程度：易                     
答案：⊙是
2. 社会主义道德建设要以为人民服务为核心，以集体主义为原则。   
难易程度：易                     
答案：⊙是
3. 培养诚实守信的良好品质是对每一位公民的道德要求。   
难易程度：中                     
答案：⊙是
4. 道德在本质上是一种反映社会经济关系的社会意识形态，它的形成、发展、变化归根结底取决社会经济关系。   
难易程度：难                     
答案：⊙是
5. 道德的认识功能是指道德反映社会现实特别是反映社会经济关系的功效与能力。   
难易程度：中                     
答案：⊙是
6. 道德的主要功能是认识功能、规范功能和调节功能。   
难易程度：易                     
答案：⊙是
7. 道德建设的最终目标就是要恢复中国“固有文化”，形成以中国传统文化为主体的道德体系，并通过这种传统道德的复兴来衍生出现代的科学和民主，实现“返本开新”。  
难易程度：难                     
答案：⊙否
8. 中国传统道德从整体上来说在今天已经失去了价值和意义，不能满足我国现代化建设的需要，必须从整体上予以全盘否定。
难易程度：中                     
答案：⊙否
9. 在对待其他民族或国家的道德文明成果的问题上，我们要坚持以我为主、为我所用的原则，在批判的基础上加以借鉴、吸收。  
难易程度：中                     
答案：⊙是
10．道德建设核心的问题，实质上是一个“为什么人服务”的问题。
难易程度：中                     
答案：⊙是
11．社会主义集体主义原则的根本思想，就是正确处理集体国家利益、社会利益和个人利益的关系。   
难易程度：中                     
答案：⊙是
12．大学生应该知荣辱、辨善恶、明是非、鉴美丑，形成正确的价值判断，助推全社会形成知荣明辱的良好道德风尚。   
难易程度：中                     
答案：⊙是
13. 人类道德的发展具有内在的规律性，人们的思想道德修养也有其客观要求，都是在摒弃道德传统、践行现代文明的基础上不断发展和进步的。 
难易程度：中                     
答案：⊙否
14.诚信之德在于言必信，行必果，言行一致，表里如一，讲究信用，遵守诺言。
 难易程度：易             
答案：⊙是
15.社会主义道德建设要以为人民服务为核心，这是社会主义精神文明建设的客观要求。
难易程度：易                
答案：⊙是
16.发扬光大中国革命道德有利于培养和践行社会主义核心价值观。
难易程度：易                 
答案：⊙是
17.集体主义原则是中国革命道德主要内容之一。
难易程度：易                   
答案：⊙否
18.在对待传统道德的问题上，虚无论主张以传统道德代替社会主义道德。
难易程度：难                           
答案：⊙否
19.中国革命道德萌芽于五四运动时期。   
难易程度：中                     
答案：⊙是
20.中国革命道德内容丰富，在社会发展的今天仍然具有其价值。  
难易程度：难                     
答案：⊙是
21. 在对待传统道德的问题上，复古论主张以传统道德代替社会主义道德。
难易程度：难                    
答案：⊙是
22. 道德发展的规律是：人类道德发展的历史过程与社会生产方式的发展进程大体一致
难易程度：中                    
答案：⊙是
23. 中国革命道德是对中国优良道德传统的继承和发展。
难易程度：中                    
答案：⊙是
24. 中国革命道德继承了中国传统道德的精华。
难易程度：中                    
答案：⊙是
25. 政治关系的性质决定着各种道德体系的性质。
难易程度：中                    
答案：⊙否
26．主观为自己，客观为他人是我们在处理个人与集体、个人与他人的关系时应当遵循的原则。 
难易程度：中                    
答案：⊙否
27. 道德的产生源于人们调节与他人、与社会利益关系矛盾的迫切需求。
难易程度：易                    
答案：⊙是
28. 道德产生所需要的主客观条件统一于生产实践。
难易程度：中                    
答案：⊙是
29. 道德作为一种特殊的社会意识形式，归根到底是由生产力决定的。
难易程度：中                    
答案：⊙否
30. 在对待中国传统道德问题上，只承认其一般性、普遍性而否定其个别性和特殊性，把传统的东西与现代的事物完全等同的观点，属于复古论。   
难易程度：难                     
答案：⊙是 
31. 社会主义道德是共产主义道德在现阶段的具体体现。
难易程度：中                     
答案：⊙是 
32. 是否艰苦奋斗是区别革命道德和一切剥削阶级道德的根本分界线。
难易程度：难                     
答案：⊙否 
33. 在对待其他民族或国家的道德文明成果时应批判地继承。
难易程度：易                     
答案：⊙是 
34. 社会主义集体主义原则的根本思想是倡导集体利益高于一切。
难易程度：易                    
答案：⊙否
35. 社会主义集体主义原则的根本思想是正确处理集体利益和个人利益的关系。
难易程度：中                     
答案：⊙是 
36. 道德发展的总趋势是沿着曲折的道路向前发展的。
难易程度：难                     
答案：⊙是 
37. 人类道德发展的历史过程与人类生产方式的发展具有严格同步性。
难易程度：中                    
答案：⊙否
38. 道德的本质是统治阶级的意志。
难易程度：中                    
答案：⊙否
39. 道德属于上层建筑的范畴，是一种政治现象。
难易程度：中                    
答案：⊙否
40. 主观为自己，客观为他人是社会主义条件下，弘扬为人民服务精神的要求。
难易程度：难                    
答案：⊙否
41. 人类道德发展的历史过程落后于社会生产方式的发展进程。 
难易程度：中                    
答案：⊙否
42. 始终坚持国家利益与国际利益相统一是中国革命道德的基本原则。
难易程度：难                     
答案： 否 
43. 集体主义是社会主义道德区别于和优越于其他社会形态道德的显著标志。
难易程度：难                     
答案： 否 
44.生产力和生产关系是道德所包含和要解决的主要矛盾。
难易程度：难                     
答案： 否 
45. 道德是影响社会生产力发展的一种重要的精神力量。  
难易程度：中                     
答案： 是
46. 道德能够帮助人们正确认识社会生活的规律和原则，认识人生的价值和意义，认识自己对家庭、他人、社会的义务和责任。
难易程度：难                     
答案： 是
47．“公义胜私欲”是中国传统道德的根本要求。      
难易程度：难                     
答案：是
48. 人类最初的道德是以风俗习惯的形式表现出来的。
难易程度：易                     
答案： 是
49. 社会经济关系的性质并不决定社会道德体系的性质。
难易程度：易                     
答案： 否
50. 社会主义道德建设必须以集体主义为原则，这样做的目的是反对一切形式的个人利益。
难易程度：难                     
答案： 否
51. 在任何情况下，只要个人利益和集体利益发生矛盾，就必然要个人作出牺牲。
难易程度：中                     
答案： 否
52. 道德是一种由社会经济基础决定的特殊的社会意识形态
难易程度：中                     
答案： 是
53．道德通过评价等方式，指导和纠正人们的行为和实际活动，协调人们之间的关系。这指的是道德的认识功能。   
难易程度：中                     
答案： 否
54. 孟子说：“人无志，非人也”“志不立，天下无可成之事。”这些话体现了中华民族传统美德中励志自强，崇尚精神境界的美德。 
难易程度：易                     
答案： 是
55. 在对待传统道德问题上，必须坚持文化复古主义，中国的落后就是因为儒家文化的失落。
难易程度：难                     
答案： 否
56. 婚姻是指由法律所确认的男女两性的结合以及由此而产生的家庭关系。
难易程度：难                   
答案：⊙否  
57. 社会生活可分为公共生活、职业生活、政治生活、道德生活、家庭生活五大领域。
难易程度：易                   
答案：⊙否
58. 如果人们在社会公共生活中随心所欲、各行其是，整个社会就会处于无序的状态，人民群众就不可能安居乐业，社会和谐也就无从谈起。
难易程度：易                   
答案：⊙是
59. 社会公德基本特征为继承性、基础性、广泛性和唯一性。
难易程度：中                   
答案：⊙否  
60. 社会公德的主要内容包括尊师重教、道德文明、家庭和睦、推崇仁爱等。
难易程度：难                   
答案：⊙否  
61. 社会主义市场经济的发展使我国公共生活的领域进一步扩大，一些新的社会公德规范和要求在实践中已逐渐形成。
难易程度：中                   
答案：⊙是
62. 职业活动是人类社会生活中最普遍、最基本的社会活动之一。
难易程度：易                  
答案：⊙是
63．职业是从业者获取生活来源、扩大社会关系和实现自身价值的重要途径。
难易程度：易                  
答案：⊙是
64．职业活动中的道德与法律，具有鲜明的职业性、明确的规范性、调节的无限性。
难易程度：难                   
答案：⊙否  
65．职业道德体现的是自律意识，职业生活中的法律更多地体现为他律要求。
难易程度：易                   
答案：⊙是
66．办事公道，就是要求从业人员在职业活动中做到公平、公正，不谋私利，不徇私情，不以权损公，不以私害民，不假公济私。
难易程度：易                   
答案：⊙是
67．服务群众是社会主义职业道德中最高层次的要求，体现了社会主义职业道德的最高目标指向。
难易程度：难                   
答案：⊙否   
68．社会公德、职业道德和家庭美德建设，最终都要落实到社会公德的养成上。
难易程度：难                   
答案：⊙否  
69．个人品德在社会道德建设中具有基础性作用。
难易程度：易                   
答案：⊙是
70. 实践不仅是人才成长的动力，而且是衡量人才的标准。
难易程度：易                   
答案：⊙是
71. 个人在道德意识、道德行为方面进行的自我陶冶、自我和自我完善的实践过程，我们称为道德修养。
难易程度：易                   
答案：⊙是
72．在加强个人道德修养方面，我们应做到学思并重、省察克治、慎独自律、积善成德、知行统一。
难易程度：易                   
答案：⊙是
73. 树立崇高的职业理想，不仅是人们谋生的手段，也是人们奉献社会、完善自身的必要条件。
难易程度：中                   
答案：⊙是 
74. 道德模范是自觉践行社会道德要求的典范，反映了社会发展进步的时代精神，能够带给人们极大的精神鼓舞和奋斗的力量。
难易程度：易                   
答案：⊙是
75. 父母子女是家庭的主要成员，亲子关系是家庭关系的核心。
难易程度：易                   
答案：⊙否
76. 婚姻家庭的和谐稳定是社会和谐稳定的基础。
难易程度：易                   
答案：⊙是  
77. 自然属性和社会属性都是婚姻家庭关系的本质属性。
难易程度：难                   
答案：⊙否    
78.个人品德是通过社会道德教育和个人自觉的道德修养所形成的稳定的心理状态和行为习惯。
难易程度：易                   
答案：⊙是
79. 个别性、品德性、差异性是个人品德具有的鲜明特点。
难易程度：中                   
答案：⊙否  
80. 网络生活中的道德要求是社会公德规范在网络空间的运用和扩展。
难易程度：易                   
答案：⊙是
81. 社会公德是人们在社会生活中形成和应当遵守的最简单、最基本的公共生活准则。
难易程度：易                        
答案：⊙是
82. 随着经济社会的发展，人们通过电话、网络等现代通讯工具介入社会公共生活，体现着公共生活范围的集中性特点。
难易程度：中                        
答案：⊙否
83. 随着时代和科技的发展，网络秩序已经成为公共秩序新的领域。
难易程度：中                        
答案：⊙是
84. 文明礼貌、助人为乐、爱护公物、保护环境、遵纪守法是社会公德的主要内容。
难易程度：易                        
答案：⊙是
85. 道德是分领域和层次的，社会道德体系的基础层次是职业道德。
难易程度：易                        
答案：⊙否
86. 职业道德涵盖了从业人员与服务对象、职业与职工、职业与职业之间的关系。
难易程度：易                        
答案：⊙是
87. 语言文明是调整和规范人际关系的行为准则。
难易程度：中                        
答案：⊙否
88. 敬业奉献、爱护公物是社会公德的重要内容。
难易程度：易                        
答案：⊙否
89. 在当代社会，调整个人行为的公共生活规则很多，但最权威的规则是风俗习惯。
难易程度：易                        
答案：⊙否
90. 良好的家风对整个社会的风尚有重要影响。
难易程度：易                        
答案：⊙是
91. 社会风气好了，家风自然就好了。
难易程度：中                        
答案：⊙否
92. 文明礼貌是社会交往中必然的道德要求，是调整和规范人际关系的行为准则，与我们每个人的日常生活密切相关。 
难易程度：易                        
答案：⊙是
93. 公共生活中的道德和纪律所追求的目标是一致的，都是通过规范人们的行为来维护公共生活中的秩序，实现社会稳定和经济发展。
难易程度：难                        
答案：⊙否
94. 责任被称为坚贞爱情的“试金石”。
难易程度：难                        
答案：⊙是
95. 道德修养并不是脱离实际的闭门思过，而是人们联系社会实践在道德上的自我反省和自我升华。
难易程度：中                        
答案：⊙是
96. 遵纪守法是社会公德最基本的要求，是维护公共生活秩序的重要条件。 
难易程度：易                        
答案：⊙是
97. 法律只是道德的补充。 
难易程度：易                        
答案：⊙否
98.  在当代社会，维护公共秩序对经济社会健康发展的意义愈加突出。
难易程度：易                        
答案：⊙是
99. 择业是个人根据自己的意愿和社会的需要，选择自己所从事的工作的过程。 
难易程度：中                        
答案：⊙是
100. 个人品德是个人实现自我完善的外在根据。
难易程度：中                        
答案：⊙否
101. 无论从事什么职业，人们在职业活动中都应该诚实劳动、合法经营、信守承诺、讲求信誉。这是职业道德中诚实守信的要求。
难易程度：中                        
答案：⊙是
102. 大学时期是个体道德意识形成和发展的一个重要阶段，在这个时期形成的道德观念对大学生一生影响很大。  
难易程度：易                     
答案：⊙是
103. 认真学习道德的基本理论，是大学生提高自身道德素质的需要。  
难易程度：易                     
答案：⊙是
104. 了解道德的起源和历史发展，有助于大学生更加自觉地明德惟馨、崇德修身。  
难易程度：易                   
答案：⊙是
105. 道德是主要依靠社会舆论、传统习俗和内心信念来发挥作用的行为规范的总和。  
难易程度：易                   
答案：⊙是
106. 道德是人类社会发展到一定阶段的必然产物，它对任何人和社会发展具有促进作用，并随着社会的发展而不断进步。  
难易程度：中                   
答案：⊙是
107. 准确把握道德的起源和本质，是大学生建立正确的道德认知的前提。  
难易程度：中                   
答案：⊙是
108. 马克思主义道德观认为，人类社会的实际情况是，“物质生活的生产方式制约着整个社会生活、政治生活和精神生活的过程”。  
难易程度：中                   
答案：⊙是
109. 文化生活的生产方式制约着整个社会生活、政治生活和精神生活的过程。  
难易程度：易                   
答案：⊙否
110. 尊崇道德模范、学习道德模范，不是时代的呼声、更不是群众的心声。  
难易程度：中                   
答案：⊙否
111. 作为新时代的大学生，应当带头引导网络舆论，对模糊认识要及时廓清，对怨气怨言要及时化解，对错误看法要及时引导和纠正，积极营造清朗网络空间。 
难易程度：易                   
答案：⊙是
112. 千千万万个家庭是国家发展、民族进步、社会和谐的重要基点，是人们梦想启航的地方。
难易程度：易                   
答案：⊙是
113. 当前，大学生志愿服务活动已经遍及农村扶贫开发、城市社区建设、环境保护、大型活动、抢险救灾、社会公益等领域。
难易程度：易                   
答案：⊙是
114. 荣辱观对个人的思想行为具有鲜明的动力、导向和调节作用。
难易程度：中                   
答案：⊙是
115. 要做到讲正气，在日常生活中就要洁身自好、严于律己，自觉远离低级趣味。
难易程度：中                   
答案：⊙是
