
第六章 学习法治思想  提升法治素养
一、单项选择题
1.人类历史上以公有制为基础建立的法律是什么（   ）。
A.奴隶制法律
B.封建制法律
C.资本主义法律
D.社会主义法律                          
难易程度：易          
答案：D 
2. 在“四个全面”中，（    ）具有基础性和保障性作用。
A.全面从严治党
B.全面深化改革
C.全面建设社会主义现代化强国
D.全国依法治国   
难易程度：易          
答案：D  
3.法律是(    )意志的体现。
A.全民的      
B.统治阶级的      
C.政党的        
D.整个社会的                                                          
难易程度：易   
答案：B    
4.我国的根本大法是（   ）。
A.宪法
B.民法
C.行政法
D.社会保障法       
难易程度：易   
答案：A 
5.法所体现的统治阶级意志的内容是由(    )所决定的。
A.意志       
B.思想       
C.物质生活条件         
D.上层建筑                                            
难易程度：中   
答案：C 
6.在下列法律制定活动中，不属于法定立法程序的是(    )。
A.法律案的酝酿    
B.法律案的审议
C.法律案的表决    
D.法律的公布                                                                       难易程度：难   
答案：A  
7.在阶级社会中，法的实施主要靠（    ）。
A.社会舆论      
B.领导威信     
C.自觉遵守    
D.国家强制力的保证                                                                   难易程度：易    
答案：D 
8．法的最终决定因素是（    ）。   
A.统治阶级的意志   
B.经济斗争状况                                    
C.社会物质生活条件
D.历史传统
难易程度：中  
答案：C  
9．行使国家立法权的是（   ）。
A.全国人民代表大会及其常务委员会    
B.各级人民代表大会及其常务委员会
C.各级人民代表大会                  
D.国务院                                                                             难易程度：中   
答案：A  
10．省、自治区、直辖市的人民代表大会及其常务委员根据本行政区域的具体情况和实际需要，在不同宪法、法律和行政法规相抵触的前提下，可以制定（   ）。
A.行政法规                                     
B.地方性法规
C.地方政府规章                                 
D.部门规章                                                                          难易程度：中   
答案：B 
11．在广义上，法律执行是指国家机关及其公职人员，在国家和公共事务管理中依照法定职权和程序，贯彻和实施法律的活动。在狭义上，法律执行则是指（   ）。
A.国家权力机关执行法律的活动             
B.国家行政机关执行法律的活动 
C.国家司法机关执行法律的活动             
D.所有国家机关执行法律的活动                                                       难易程度：难   
答案：B 
12．在法律运行过程中，法律实施和实现的基本途径是（   ）。
A.立法                                         
B.执法
C.守法                                         
D.监督                                                                             难易程度：中  
答案：C 
13．在法律运行中，（   ）是法律实施和实现的重要环节。
A.立法活动                                     
B.行政执法
C.公民守法                                     
D.监督                                                                              难易程度：中   
答案B  
14．当代中国的法律属于（    ）。
A.奴隶制法律　　
B.封建制法律　　
C.资本主义法律　　
D.社会主义法律                                                                       难易程度：易  
答案：D 
15．在一个国家里，由部门法所构成的有机联系的整体，称为(    )。
A.法律体系   
B.法系   
C.法学体系   
D.法的历史类型                                                                        难易程度：易  
答案：A  
16．调整民事和商事活动的法律规范总称是（　  ）。 
A.民商法　　 
B.公司法　　
C.商标法　
D.保险法                                                                             难易程度：中  
答案：A 
17．（     ）有权根据宪法和法律制定行政法规。
A.国务院　　
B.地方政府　　
C.法院　　
D.检察院                                                                             难易程度：中    
答案：A  
18．国家创制法律规范的方式主要有两种：（    ）。
A.制定新法和沿用旧法                
B.制定和认可法律    
C.制定国内法和参加国际条约          
D.制定和解释法律                                                                     难易程度：难    
答案：B 
19．我国行政执法的主体是（　  ）。
A.公安局　　
B.工商局　　
C.国家行政机关及其公职人员　　
D.税务局                                                                             难易程度：中    
答案：C 
20．下列选项中，（   ）属于我国的司法机关。
A.人民代表大会  
B.法院和检察院  
C.公检法    
D.人民政府                                                                             难易程度：易    
答案：B
21．下列关于法律的说法正确的是（    ）。
A.法律的制定不是国家行为           
B.法律的内容不总是随社会物质生活条件的发展而变化
C.法律是全体民众的全部意志的体现  
D.法律由国家强制力保证实施                                                           难易程度：难   
答案：D 
22．在阶级社会中，法律是统治阶级意志的体现。下列选项中，对这个命题理解正确的是(     )。
A.法律体现的是个别统治者的意志      
B.法律所体现的是统治阶级意志的全部
C.法律不是统治者个人意志的简单相加   
D.统治阶级及其成员可以不服从和遵守法律                                            难易程度：难  
答案：C 
23．中国社会主义民主政治最鲜明的特点的是（   ）。
A人民代表大会制度
B民主集中制
C多党合作和政治协商制度
D民族区域自治制度                                                             难易程度：中  
答案：A 
24．人民民主专政是我国(    )。
A．国体
B．政体
C．最终追求
D．强调对人民的一种政治手段                                                      难易程度：易      
答案：A 
25．（  ）是决定法律的本质、内容和发展方向的根本因素。
A．政治制度
B．物质资料生产方式
C．地理环境
D．人口                                                                           难易程度：易     
答案：B
26．（ ）明确了全面依法治国的性质和方向，是全面依法治国的总抓手。
A．建设中国特色社会主义法律体系
B．建设高效的法治实施体系
C．建设中国特色社会主义法治体系
D．建设有力的法治保障体系
难易程度：中     
答案：C
27．在一个国家里，由部门法所构成的有机联系的整体，称为（ ）。
A．法系
B．法律体系
C．法治体系
D．法学体系
难易程度：中     
答案：B
28．全国人民代表大会及其常委会制定的规范性法律文件叫（ ）。
A．宪法
B．法律
C．行政法规
D．自治法规
难易程度：中     
答案：B
29.下列哪些内容不属于习近平法治思想（   ）
A．坚持以人民为中心
B．坚持党对全面依法治国的领导
C．坚持中国特色社会主义法治道路
D．坚持法治政党
难易程度：难     
答案：D
30.下列哪些内容不属于习近平法治思想（   ）
A．坚持依宪治国
B．坚持依宪执政
C．坚持全面推进科学立法
D．坚持总体国家安全
难易程度：易     
答案：D
31.中国共产党领导的多党合作和政治协商制度是一项具有中国特色的（  ）。
A.基本制度        
B.根本政治制度
C.社会主义制度    
D.基本政治制度
难易程度：中    
答案：D
32.习近平法治思想的主要内容，不涉及的重大问题是（  ）
A.方向性     
B.全局性
C.根本性  
D.地域性
难易程度：易    
答案：D
33.我国的政体是（  ）。
A.民主集中制         
B.政治协商制度
C.人民代表大会制度   
D.人民民主专政制度
难易程度：易    
答案：C
34.我国的国体是（  ）。             
A.民主集中制         
B.政治协商制度
C.人民代表大会制度   
D.人民民主专政
难易程度：易    
答案：D
35.我国国家政权的组织形式是（  ）。
A.政治协商制度     
B.社会主义公有制
C.人民代表大会制度 
D.人民民主专政
难易程度：中    
答案：C
36.某作家创作完成了一部小说，则该作家对该小说享有（  ）。
A.专利权    
B.著作权
C.发现权    
D.商标权
难易程度：易    
答案：B
37.下列关于“党大还是法大”的命题，表述错误的是（  ）
A.伪命题 
B.政治陷阱
C.逻辑上错误 
D.真问题
难易程度：中    
答案：D
38.下列关于“权大还是法大”的命题，表述正确的是（  ）
A.伪命题 
B.政治陷阱
C.逻辑上错误 
D.真命题
难易程度：中    
答案：D
39.(   )是关于行政权的授予、行政权的行使以及对行政监督的法律规范，调整的是行政机关与行政管理相对人之间因行政管理活动发生的关系。
A.经济法     
B.民法     
C.社会法     
D.行政法
难易程度：易    
答案：D
40.刑法规定：“法律明文规定为犯罪行为的依照法律定罪处刑，法律没有明文规定为犯罪行为的，不得定罪处刑。”该条规定主要体现了我国刑法的（  ）。
A.罪刑法定原则         
B.罪刑相适应原则
C.法律面前人人平等原则 
D.以事实为根据，以法律为准绳原则
难易程度：难    
答案：A
41.由国家制定和认可的，并由国家强制力保障实施的，具有概括性、普遍性、严谨性特征的行为规范是（  ）。
A.宗教规范   
B.道德规范
C.法律规范   
D.政党行为规范
难易程度：易    
答案：C
42.我国宪法规定的个体、私营经济等各种形式的非公有制经济，是社会主义市场经济的(   )。
A.主体        
B.必要补充
C.附属部分    
D.重要组成部分
难易程度：易    
答案：D
43.调整平等主体的公民之间、法人之间、公民和法人之间的人身关系和财产关系的法律规范的总称为(   )。
A.刑法    
B.民法    
C.行政法      
D.经济法
难易程度：易    
答案：B
44.以下说法中，(   )是正确的。
A.如果法律规定不合理，人们就可以拒绝遵守   
B.只要能够证明当事人违法的材料都可以作为法律证据      
C.法律的权威是指法律的不可违抗性   
D.凡是具有强制力的行为规范就是法律
难易程度：难    
答案：C
45.“法立而不行，与无法等。”这句话强调了(   )。
A.学法的重要性	   
B.立法的重要性
C.守法的重要性	   
D.知法的重要性
难易程度：难    
答案：C
46. 下列表述错误的是（  ）
A.法治国家是法治建设的目标 
B.法治政府是法治建设的重点
C.法治社会是构筑法治国家的基础	 
D.法治团体是法治建设的关键
难易程度：中    
答案：D
47.调整人们行为的社会规范有许多种类，其中由国家制定或认可，具体规定权利、义务的行为规范是(   )。
A.道德规范   
B.宗教规范
C.法律规范	 
D.纪律规范
难易程度：中    
答案：C
48.(   )是调整劳动关系、社会保障、社会福利和特殊群体权益保障等方面的法律规范。
A.行政法    
B.民法     
C.社会法      
D.经济法
难易程度：易    
答案：C
49.法律部门可以分为实体法和程序法。下列选项中属于程序法的是（   ）。
A.《中华人民共和国立法法》	
B．《中华人民共和国刑事诉讼法》
C．《中华人民共和国劳动合同法》	
D．《中华人民共和国行政处罚法》
难易程度：易    
答案：B
50.在我国法律体系中，居于核心地位、具有最高法律效力的是（   ）。
A．《中华人民共和国刑法》	
B．《中华人民共和国宪法》
C．《中华人民共和国立法法》	
D．《中华人民共和国民法典》
难易程度：易    
答案：B
51.下列属于诉讼法的是（   ）。
A.民法典       
B.人民调解法
C.行政诉讼法   
D.劳动合同法
难易程度：易    
答案： C
52.依据《法治中国建设规划（2020-2025）》，（  ）法治国家、法治政府、法治社会基本建成。
A.2025年
B.2050年
C.2020年
D.2035年
难易程度：易    
答案：D
53.(   )是国家从社会整体利益出发，对经济活动进行干预、管理或者调控的法律规范。
A.民法    
B.行政法     
C.社会法     
D.经济法
难易程度：易    
答案：D
54.人民主权原则指的是国家的一切权力属于人民。人民行使权力的机关是(   )。
A.人民政府	  
B.人民政协
C.人民法院    
D.人民代表大会
难易程度：中    
答案：D
55.居于一个国家政治制度多层结构的核心，并决定着国家性质的是(   )。
A.政体	    
B.国体
C.政党制度	
D.基本经济制度
难易程度：易    
答案：B
56.法律的规范作用体现在多个方面，其中引导人们选择合法行为、约束非法行为,指引人民应当做什么的是法的(   )。
A．指引作用   
B.预测作用
C.教育作用	 
D.制裁作用
难易程度：难    
答案：A
57. 我国国家政权的组织形式是（  ）。
A.政治协商制度     
B.社会主义公有制
C.人民代表大会制度 
D.人民民主专政
难易程度：中    
答案：C
58.法律的规范作用体现在多个方面，其中通过对某种行为做出肯定或否定的判断，使人们自觉实施合法的行为，预防和减少违法犯罪行为，属于法的(   )。
A.预测作用	 
B.指引作用
C.教育作用	 
D.制裁作用
难易程度：难    
答案：A
59.社会主义法治的基本要求是“科学立法，严格执法，公正司法，全民守法”其中(   )是社会主义法治的龙头环节。
A.科学立法   
B.严格执法
C.公正司法   
D.全民守法
难易程度：难    
答案：A
60.社会主义法治的基本要求是“科学立法，严格执法，公正司法，全民守法”其中(   )社会主义法治的生命线，是司法活动最高的价值追求。
A.科学立法   
B.严格执法
C.公正司法   
D.全民守法
难易程度：难    
答案：C



61．中国特色社会主义制度最大的优势是（   ）。
A．公平正义
B．执法为民
C．服务大局
D．党的领导                                           
难易程度：中        
答案：D  
62．一切权力为民所用，一切权力为民所有，权力由法定，有权必有责，指称该表述的是（   ）。
A．法律至上
B．权力制约
C．人权保障
D．程序正当                                               
难易程度：难  
答案：B  
63．不能表现法律至上的是(   )。
A．法律的普通适用性
B．法律的优先适用性
C．不可违抗性
D．不可更改性                              
难易程度：难         
答案：D 
64．正当程序的基本特征不包括（   ）。
A．中立性
B．参与性
C．任意性
D．时限性                                          
难易程度：中      
答案：C
65．在维护法律的权威过程中哪项是不确切的（   ）。   
A．树立法律信仰
B．引导他人尊重法律权威
C．对违法犯罪行为敢于挺身而出
D．对违法犯罪的行为漠不关心                 
难易程度：易      
答案：D
66．（  ）是中国特色社会主义最本质的特征，是社会主义法治最根本的保证。
A．中国特色社会主义制度
B．党的领导
C．中国特色社会主义法治理论
D．人民代表大会制度                              
难易程度：易      
答案：B
67．（  ）是中国特色社会主义法治体系的根本制度基础，是全面依法治国的根本制度保障。
A．中国特色社会主义制度
B．基层群众自治制度
C．中国共产党领导的多党合作和政治协商制度
D人民代表大会制度                              
难易程度：易      
答案：A
68．全面依法治国最深厚的基础是（  ）。
A．中国共产党
B．少数精英
C．人民
D．法制工作者                              
难易程度：易      
答案：C
69．社会主义法治最根本的保证是（  ）
A．人民主体地位
B．党的领导
C．中国特色社会主义制度
D．中国特色社会主义法治理论                 
难易程度：易      
答案：B
70．（  ）确立了中国共产党的领导地位，使党的领导的正当性和合法性毋庸置疑。
A．法律
B．宪法
C．行政法规
D．地方法规                                  
难易程度：易      
答案：B 
71．每年的（   ）是国家宪法日。
A．10月1日
B．12月8日
C．12月4日
D．12月6日                                   
难易程度：易      
答案：C
72．当同一项社会关系同时受到多种社会规范的调整而多种社会规范又相互矛盾是，要优先考虑法律规范的适用，这说的是（  ）。
A．法律的普遍适用性
B．法律的不可违抗性
C．法律的正当性
D．法律的优先适用性                          
难易程度：易      
答案：D
73．（  ）是权利保障的前提和基础。
A．宪法保障
B．立法保障
C．行政保护
D．司法保障                                    
难易程度：易      
答案：A
74．（  ）是权利保障的最后防线。
A．宪法保障
B．立法保障
C．行政保护
D．司法保障                                    
难易程度：易     
答案：D
75．（  ）是权利保障的重要条件。
A．宪法保障
B．立法保障
C．行政保护
D．司法保障                                    
难易程度：易      
答案：B
76．（  ）是权利保障的关键环节。
A．宪法保障
B．立法保障
C．行政保障
D．司法保障                                    
难易程度：易      
答案：C
77．诉讼案件应当在法定的期限内做出裁判，如无法定事由，诉讼期限不得延长，这体现的是正当程序的（  ）。
A．合法性
B．公开性
C．参与性
D．时限性                                        
难易程度：易      
答案：D
78．（  ）是建设社会主义法治国家的前提条件。
A．立法
B．尊重和维护法律权威
C．司法
D．执法                                            
难易程度：易      
答案：B
79．任何人不论权力大小、职位高低，只要有违法犯罪行为，就要依法追究和承担法律责任，这体现的是（  ）。
A．法律的普遍适用性
B．法律的不可违抗性
C．法律的正当性
D．法律的优先适用性                          
难易程度：中     
答案：B
80．案件或纠纷的利害关系人都有机会参与到办案程序中来,充分表达自己的利益诉求和意见主张,体现的是程序的(  )。
A．合法性
B．中立性
C．参与性
D．公开性                                    
难易程度：易    
答案：C
81．下面哪项不是依法治国的基本原则(  )。
A．坚持人民主体地位
B．坚持党的领导
C．坚持法律面前人人平等
D．坚持违法受追究                                
难易程度：难    
答案：D
82．我国法治建设以（  ）为出发点和落脚点。
A．维护和发展社会主义制度
B．保障人民根本权益
C．维护党的领导
D．保障人权                                         
难易程度：易    
答案：B
83．人治思维是（  ）。
A．逻辑的思维方式
B．理性的思维方式
C．规范性思维
D．感性的思维方式                                  
难易程度：易    
答案：D
84．中国特色社会主义法治理论观点认为（  ）是法治的生命线。
A．平等
B．民主
C．公正
D．人权                                             
难易程度：易    
答案：C
85．（  ）是社会主义法治最根本的保证。
A．人民当家作主
B．党的领导
C．中国特色社会主义制度
D．中国特色社会主义法治理论                      
难易程度：易    
答案：B
86．任何一个政党，其执政的合法性归根结底取决于（  ）。
A．是否得到广大人民群众的信任和拥护
B．是否得到法律的确认
C．是否经由全民票决
D．是否在议会中获得多数议席                  
难易程度：难    
答案：A
87．当同一项社会关系同时受到多种社会规范的调整而又彼此矛盾时，要优先考虑法律规范的适用，是指（  ）。
A．法律的优先适用
B．法律的不可违抗性
C．法律的普遍适用性
D．法律的正确性 
难易程度：难    
答案：A
88．依法治国是我们党在总结长期的治国理政经验教训基础上提出的治国（  ）。
A．基本内容
B．基本方略
C．基本工作
D．基本思想                             
难易程度：易    
答案：B
89．德治发挥作用主要通过人们的内心信念、传统习俗和（  ）等进行道德教化，并对违反道德的行为进行道德谴责。
A. 惩罚作用
B．日常习惯
C．威慑作用
D．社会舆论                                       
难易程度：易   
答案：D
90.人治的思维是感性的思维方式，是（   ）。
A．逻辑的思维方式
B．理性的思维方式
C．规范性思维方式
D．任意性思维方式                                 
难易程度：中  
答案：D 
91.法律至上不表现为(   )。
A．法律的普遍适用性
B．法律的优先适用性
C．不可违抗性
D．不可更改性                                    
难易程度：中     
答案：D
92.下面说法错误的是（  ）。
A．党领导立法、保证执法
B．党支持司法、带头守法
C．党不必依据宪法法律治国理政
D．党依据党内法规从严治党                     
难易程度：中     
答案：C
93.下列说法错误的是（  ）。
A．西方宪政建立在资本主义宪法基础上，是资产阶级统治的工具，而我们的出发点和落脚点是人民的根本利益
B．西方宪政表面看是不同政党轮流执政，其实都是资本和资产阶级利益的代言人
C．西方的选举是绝对民主的
D．西方宪政实行三权分立，通过分权制衡来维护资本和资产阶级利益
难易程度：中     
答案：C
94．法治思维具有一般性和（ ）特征。
A. 随意性
B．非理性
C．普遍性
D．任意性                                          
难易程度：易     
答案：C
95.法治思维主要表现为价值取向和（）两个方面。
A．传统习俗
B．内心信念
C．社会舆论
D．规则意识                                        
难易程度：中    
答案：D
96.下面不属于人们参与法律实践的方式和途径的是（  ）。
A．参与立法讨论
B．依法行使监督权
C．理解法律条文的含义、内容和精神
D．旁听司法审判                                   
难易程度：难    
答案：C
97．在我国，国家权力是人民的，应该（  ）。
A.为少数精英服务
B.为人民服务
C.为政府机关服务
D.为中国共产党服务                                 
难易程度：中    
答案：B
98．依法治国的根本目的是（  ）。
A．维护党的领导
B．为少数精英服务
C．依法保障人民权益
D．维护和发展中国特色社会主义制度               
难易程度：易     
答案：C
99.下面不属于法治思维的是（  ）。
A．法律是治国理政的基本依据
B．强调集中社会大众的意志来进行决策和判断
C．以个人的意志为最高权威
D．以一般性、普遍性的平等对待方式调节社会关系，解决矛盾纠纷
难易程度：中    
答案：C
100．（  ）是指国家机关在获得权力的同时必须承担相应的职责和责任。
A.用权受监督
B．违法受追究
C．职权由法定
D．有权必有责                          
难易程度：中    
答案：D
101.英国思想家培根说过：“如果普通人违法犯罪是污染了水流的话，那么，执法者违法犯罪就是污染了水源。”因此要建立（  ）机制，以清洁“水源”。
A. 职权由法定
B．有权必有责
C．用权受监督
D．违法受追究                      
难易程度：难    
答案：D
102．作为法治思维的公平正义是指（  ）。
A．社会的政治利益、经济利益和其他利益在全社会成员之间合理、公平分配和占有
B．社会成员之间的社会地位、经济收入、消费水平接近
C．享有权力的同时必须承担相应的职责和责任
D．任何人无论权力大小，只要违法犯罪都要依法追究法律责任
难易程度：难    
答案：A
103.中华法系形成于 （  ）
A．秦朝
B．隋唐 
C．元朝 
D．清朝                           
难易程度：易    
答案：A
104.坚持党的领导，更加注重改进党的领导方式和执政方式。依法治国，首先是（  ）。 
A．依宪治国 
B．依法执政 
C．科学立法
D．公正司法               
难易程度：易    
答案：A 
105.（  ）是实施法律法规的重要主体，在法治建设中有着重要的示范作用。 
A．各级党委 
B．各级政府 
C．行政机关 
D．政府部门        
难易程度：中    
答案：C
106.（  ）是现代法治国家的重要标志，也是衡量现代社会文明进步的重要标尺。 
A．宪法 
B．法律 
C．社会主义 
D．法规              
难易程度：难    
答案：A
107.依法治国应当与（  ）相结合。 
A．依宪治国 
B．依法行政 
C．以德治国 
D．以法治权           
难易程度：易   
答案：C
108.法治建设的出发点和落脚点是（  ）。
A．为了人民
B．造福人民
C．保护人民
D．保障人民根本权益         
难易程度：易    
答案：D
109.权利保障的重要条件是（  ）。
A．宪法保障
B．立法保障
C．行政保护
D．司法保障         
难易程度：难    
答案：B
110.（  ）是社会主义法治区别于资本主义法治的根本所在。
A．中国特色社会主义法治道路
B．中国特色社会主义法治理论
C．中国特色社会主义制度
D．中国特色社会主义法治思想 
难易程度：易    
答案：C
111.我国依宪治国、依宪执政与西方宪政的本质区别不包括（   ）。
A．制度基础不同
B．领导力量不同
C．权力主体不同
D．权力行使对象不同
难易程度：难    
答案：D 
112.党领导人民当家作主的治国方略是（   ）。
A．人民当家作主
B．依法治国
C．党的领导
D．依宪治国
难易程度：易    
答案：B 
113. 中国特色社会主义最本质的特征是（  ）
A．人民主体地位
B．党的领导
C．中国特色社会主义制度
D．中国特色社会主义法治理论                 
难易程度：易      
答案：B
114.权利不能超出社会的经济结构以及由经济结构制约的社会的文化发展。下列选项中，符合这一观点的是（ ）
A.天赋权利观
B.神授权利观
C.社会权利观
D.马克思主义权利观
难易程度：易                    
答案：D
115. 依据《法治中国建设规划》，（  ）中国特色社会主义法治体系初步形成。
A.2025年
B.2050年
C.2020年
D.2035年
难易程度：易    
答案：A
116.资本主义法律规定私有财产神圣不可侵犯，而社会主义法律首先规定公共财产神圣不可侵犯，同时规定公民合法的私有财产不受侵犯。这说明了法律权利的哪个特征（ ）
A.受社会物质生活条件制约
B.因社会制度和国家法律的不同而存在差异
C.具有不可侵犯性
D.依法行使
难易程度：中                     
答案：B
117.法律权利区别于其他权利的根本所在（ ）
A.因社会制度和国家的不同而不同
B.是否拥有国家的强制力保障
C.滥用权利承担的责任不同
D.是否受物质生活条件的制约
难易程度：中                     
答案：B
118.所谓“皮之不存，毛将焉附”说明人享有其他各项权利的前提是（ ）
A.健康权
B.劳动权
C.人格尊严权
D.生命权
难易程度：中                   
答案：D
119.一切有劳动能力的公民有获得劳动的机会和适当的劳动条件和报酬的权利属于（ ）
A 休息权
B.劳动权
C.物质帮助权
D.社会保障权
难易程度：易                    
答案：B
120.下列哪些选项不属于法律所规定的权利和义务的特性（ ）
A.广泛性
B.公平性
C.抽象性
D.真实性
难易程度：中                    
答案：C
121.下列关于人权的表述，不正确的是（ ）
A.人权是个体人权和集体人权的统一
B.少数民族在中国拥有民族自决权
C.中国不承认安乐死
D.各国对人权有着统一的评价标准
难易程度：中                    
答案：D
122.公安机关依法逮捕犯罪嫌疑人，体现了法律义务的哪个特点（ ）
A.法律义务是历史的
B.法律义务源于现实需要
C.法律义务必须依法设定
D.法律义务可能发生变化
难易程度：难                    
答案：C
123. 依据《法治中国建设规划》，（  ）中国特色社会主义法治体系基本形成。
A.2025年
B.2050年
C.2020年
D.2035年
难易程度：易    
答案：D
124.各项权利中，被称为首要人权的是（ ）
A.生存权
B.生命权
C.健康权
D.人身自由权
难易程度：难                    
答案：A
125.公民为了实现一定的目标而依法律规定的程序组织某种社会团体的自由是指（ ）
A.言论自由
B.出版自由
C.集会自由
D.结社自由
难易程度：易                     
答案：D
126.宪法的生命在于（ ）
A.立法
B.执行
C.遵守
D.实施
难易程度：难                     
答案：D
127.在中国，负有保障公民实现劳动权的义务主体是（ ）
A.国家
B.用人单位
C.工会
D.失业保险机构 
难易程度：中                     
答案：A
128.我国劳动法规定，职工的日工作时间为（ ）
A.6小时
B.7小时
C.8小时
D.10小时
难易程度：易                     
答案：C
129.我国劳动法规定，职工的周工作时间为（ ）
A.30小时
B.35小时
C.50小时
D.40小时
难易程度：易                     
答案：D
130.下列选项对我国宗教信仰自由的解读正确的是( )
A.积极鼓励人们信仰宗教
B.国家不干预公民的任何宗教活动
C.国家将宗教信仰视为公民守法前提下的个人自由选择
D.国家保护公民享有绝对的宗教信仰自由
难易程度：难                     
答案：C
131.下列选项中，对文化教育权的表述不正确的是（ ）
A.文化权利包括个人的文化权利和集体的文化权利
B.保护少数民族特有的语言和文化是文化权的应有之意
C.国家不加限制的积极鼓励科技文化的发展
D.接受教育既是公民的一项权利也是一项义务
难易程度：中                     
答案：C
132.公民享有要求国家提供维持有尊严的生活的权利，是指（ ）
A.物质帮助权
B.社会保障权
C.生存权
D.休息权
难易程度：中                     
答案：B
133.被称为具有不可替代的终局性的权利救济是指（）
A.司法救济
B.行政救济
C.自力救济
D.社会救济
难易程度：中                     
答案：A
134.下列关于行政行为的理解，错误的是（ ）
A.是行政主体所作出的行为
B.是行政主体行使行政职权、履行行政职责的行为
C.是国家机关的所有行为
D.是具有法律意义的行为
难易程度：中                     
答案：C
135. 公民享在法定条件下有从国家和社会获得物质帮助的权利，是指（ ）
A.物质帮助权
B.社会保障权
C.生存权
D.休息权
难易程度：易                    
答案：A
136. 选民在选举期间外出，经选举委员会同意，可以（  ）委托其他选民代为投票。
A.书面
B.口头
C.电话
D.视频
难易程度：易                    
答案：A
137.依据我国现行法律规定，自然人的民事权利能力始于（ ）
A.怀孕
B.出生
C.年满16周岁
D.年满18周岁
难易程度：中                     
答案：B
138.我国兵役法规定，每年12月31日以前年满（ ）的男性公民，应当被征集服兵役
A.18岁
B.20岁
C.16岁
D.22岁
难易程度：易                     
答案：A
139.下列说法中，对于服兵役主体的限制性规定中不正确的是（ ）
A.依法被剥夺政治权利的人没有服兵役的资格
B.应征公民被羁押的不征集
C.正在服刑的不征集
D.正在受侦查的视具体情况征集
难易程度：中                     
答案：D
140.对于预备役人员拒绝、逃避军事训练和执行军事勤务，经责令改正，逾期不改的，（ ）有权强制其履行服兵役的义务。
A.基层人民法院
B.基层人民政府
C.人民军队
D.中级人民法院
难易程度：中                     
答案：B
141.继承开始的原因限于（ ）
A.自然人死亡
B.买卖
C.分家析产
D.夫妻离婚
难易程度：易                     
答案：A
142.我国继承法上的继承是指（ ）
A.身份继承
B.祭祀继承
C.财产继承
D.身份和财产继承
难易程度：中                     
答案：C
143. 选民在选举期间外出，经选举委员会同意，可以委托其他选民代为投票，每一选民接受的委托不得超过（   ）人。
A.3
B.2
C.1
D.5
难易程度：中                    
答案：A
144.下列财产可以作为遗产进行分配的是（ ）
A.生前已赠与他人的财产
B.夫妻共有财产
C.抚恤金
D.公民的文物、图书资料
难易程度：难                     
答案：D
145.丧失继承权的法定条件不包括（ ）
A.故意杀害被继承人
B.为争夺遗产而杀害其他继承人
C.遗弃被继承人
D.咒骂被继承人
难易程度：中                     
答案：D
146.下列哪些权利不属于公民的人格尊严权（ ）
A.名誉权
B.荣誉权
C.姓名权
D.安全权
难易程度：中                     
答案：D
147.公民的人身自由不受非法搜查、拘禁、逮捕等行为侵犯的权利属于（ ）
A.人身自由权
B.人格尊严权
C.生命健康权
D.住宅安全权
难易程度：中                     
答案：A
148. 公民根据自己的意愿进行通信，属于（  ）
A.人身自由权
B.人格尊严权
C.生命健康权
D.通信自由权
难易程度：易 
答案：D 
149.（  ）具有神圣性与不可转让性。
A.人身自由权
B.人格尊严权
C.生命健康权
D.通信自由权
难易程度：中  
答案：C 
150.违反《维护互联网安全的决定》情节严重的可追究（ ）
A.刑事责任       
B.民事责任      
C.行政责任      
D.经济责任
难易程度：中                     
答案：A 
151.下列人员就业，适用劳动法的是( )
A.公务员     
B.民营企业职工     
C.农业劳动者     
D.现役军人
难易程度：中                    
答案：B 
152. (  )是全面依法治国的前提。
A.科学立法
B.严格执法
C.公正司法
D.全民守法
难易程度：易  
答案：A 
153.甲因打架斗殴应被行政拘留。在下列选项中，有权对甲进行行政拘留的是（ ）
A.公安机关    
B.人民法院    
C.人民检察院   
D.公安派出所
难易程度：易                     
答案：A 
154. 下列哪些权利不属于公民的人格尊严权（ ）
A.名誉权
B.荣誉权
C.姓名权
D.安全权
难易程度：中                     
答案：D
155. (  )是全面依法治国的关键。
A.科学立法
B.严格执法
C.公正司法
D.全民守法
难易程度：易  
答案：B
156.我国第一部关于保护劳动者合法权益和调整劳动关系的重要法律是(  )
A．《民法典》    
B．《劳动法》    
C.《行政法》    
D．《商法》
难易程度：中                      
答案：B 
157.在各级政府设立的劳动争议仲裁委员会的主持下，对劳动争议案件进行调解、裁决。这属于哪种解决劳动权益争议的法定形式? ( )
A.调解     
B.仲裁     
C.诉讼     
D.信访
难易程度：难                      
答案：B 
158. (  )是全面依法治国的重点。
A.科学立法
B.严格执法
C.公正司法
D.全民守法
难易程度：中  
答案：C
159.根据我国《劳动法》的规定，劳动合同可以约定试用期，但试用期最长不得超过(  )
A.3个月 
B.6个月 
C.1年 
D.2年
难易程度：难                       
答案：B 
160.根据我国《婚姻法》规定，父母对子女须履行的义务是(  )
A.赡养    
B.抚养    
C.扶养    
D.供养
难易程度：中                        
答案：B 
161. (  )是全面依法治国的基础。
A.科学立法
B.严格执法
C.公正司法
D.全民守法
难易程度：易  
答案：D
162. 下列表述不正确的是（ ）
A.公正是法治的生命线
B.自由是法治的生命线
C.努力让人们群众在每一个司法案件中感受到公平正义
D.公正司法是维护社会公正的最后防线
难易程度：中                   
答案：B
163.下列选项中，不属于程序性权利的是（ ）
A.起诉权
B.上诉权
C.辩护权
D.经营权
难易程度：易                    
答案：D
164.下列选项中，不属于财产权利的是（ ）
A.财产所有权
B.债权
C.继承权
D.肖像权
难易程度：中                   
答案：D
165.下列哪种权利不是法律权利（ ）
A.经营权
B.参股权
C.自杀权
D.继承权
难易程度：难                   
答案：C
166.下列选项中，关于法律义务的特点表述错误的是（ ）
A.法律义务是历史的
B.法律义务源于现实需要
C.法律义务必须依法设定
D.法律义务不会发生变化
难易程度：易                    
答案：D
167. 全面依法治国的总抓手是（ ）
A. 建设中国特色社会主义法治体系
B. 建设中国特色社会主义法律体系
C. 建设完善的党内法规体系
D. 建设完善的法治监督体系
难易程度：难                    
答案：A
168.下列哪些权利，不属于我国宪法规定的公民人身权利（ ）
A.健康权
B.通信自由权
C.人格尊严权
D.继承权
难易程度：中                   
答案：D
169.下列哪些权利，不属于人格尊严权（ ）
A.姓名权
B.肖像权
C.荣誉权
D.通信自由权
难易程度：易                   
答案：D
170.依据我国法律规定，对于公民提出的批评、建议、申诉、检举、控告，有关国家机关的下列行为不正确的是（  ）
A.接受监督请求同时予以登记
B.对监督请求进行调查同时予以答复
C.拒绝监督请求的应当说明理由
D.采纳合理建议的可以给予奖励
难易程度：难                   
答案：D
171.下列哪种行为不是法律禁止的侵犯隐私权的行为（  ）
A.干涉、监视他人的私人生活
B.有关机关依法调查个人信息
C.擅自公布他人隐私
D.非法利用他人隐私等
难易程度：易                   
答案：B
172.我国法律规定，公民在其财产权受到侵犯时，无权要求侵权行为人（  ）
A.停止侵害
B.返还财产
C.排除妨害
D.恢复名誉
难易程度：易                   
答案：D
173.我国的休假制度不包括下列哪些假日（  ）
A.公休假日
B.法定节假日
C.带薪年休假
D.寒暑假
难易程度：中                   
答案：D
174.在我国，履行物质帮助权义务的主体是（ ）
A.用人单位
B.国家和社会
C.公益社团 
D.工会
难易程度：中                   
答案：B
175.我国法律关于继承的权利与义务，下列说法不正确的是（ ）
A.对被继承人尽了主要扶养义务的继承人，分配遗产时，可以多分
B.有扶养能力和扶养条件的继承人，不尽扶养义务的，分配遗产时，可以不分或者少分
C.继承人以外的对被继承人扶养较多的人，可以分给他们适当的遗产
D.遗赠扶养协议的法律效力高于法定继承和遗嘱继承
难易程度：难                   
答案：B
176.依据我国法律，公民权利救济的方式不包括（ ）
A.司法救济
B.行政救济
C.社会救济
D.暴力救济
难易程度：易                   
答案：D
177.下列选项中，对于我国宗教处理对外关系的基本原则表述不正确的是（ ）
A.独立
B.自主
C.自办
D.共同繁荣发展
难易程度：中                   
答案：D
178.下列可能会引发行政补偿的行为，不包括（ ）
A.行政处罚
B.城市房屋拆迁
C.紧急避险
D.公用征调
难易程度：难                   
答案：A
179.当事人在行政处罚中,不享有（ ）
A.陈述权、申辩权
B.听证权
C.申请行政复议、提起行政诉讼权
D.要求行政补偿
难易程度：难                   
答案：D
180.走什么样的法治道路，建设什么样的法治体系，是由（  ）决定的。 
A.基本国情
B.基本制度
C.治理国家的基本方略
D.治国理政的基本方式
难易程度：难                   
答案：A
181.下列选项关于法律义务的特征表述，不正确的是（ ）
A.法律义务是历史的
B.法律义务源于现实需要
C.法律义务必须依法设定
D.法律义务不会发生变化
难易程度：中                   
答案：D
182.我国公民具有依法服兵役的义务，对于（ ）可以缓征。
A.怀孕的妇女
B.维持家庭生活的唯一劳动力
C.全日制学校在读的学生
D.被羁押人员
难易程度：中                   
答案：B
183.公民有权决定、使用和依法变更自己的姓名，禁止他人干涉、盗用、假冒，这种权利是指（ ）
A.姓名权
B.肖像权
C.名誉权
D.荣誉权
难易程度：易                   
答案：A
184.公民有权享有因自己的行为而获得的名声并有权维护自己的名声不受侵害，这种权利是指（ ）
A.姓名权
B.肖像权
C.名誉权
D.荣誉权
难易程度：易                   
答案：C
185.公民享有自主地制作、占有和使用其肖像的权利，未经本人同意，不得以营利为目的使用公民肖像，这是指公民的（ ）
A.姓名权
B.肖像权
C.名誉权
D.荣誉权
难易程度：易                   
答案：B
186.公民对社会给予的褒奖享有的权利，是指（ ）
A.姓名权
B.肖像权
C.名誉权
D.荣誉权
难易程度：易                   
答案：D
187.公民对自己的人体秘密、性关系秘密及其他生活信息秘密的自由决定权，是指（ ）
A.姓名权
B.肖像权
C.名誉权
D.隐私权
难易程度：易                   
答案：D




二、多项选择题
1.国家创制法律的方式有（   ）。
A.制定
B认可
C修改
D废止           
难易程度：中          
答案：ABCD 
2.法的强制性表现为（   ）。
A.国家对违法行为的否定 
B.国家对违法行为的制裁
C.国家对合法行为的肯定
D.国家对合法行为的保护              
难易程度：中         
答案：ABCD 
3.资本主义法律的基本特征为（   ）。
A.与资本主义私有制相适应的私有财产神圣不可侵犯原则
B.与资本主义市场经济相适应的契约自由原则
C.与资产阶级人道主义相适应的人权保障原则
D.与资本主义民主政治相适应的法律面前人人平等原则    
难易程度：难         
答案：ABCD  
4.我国社会主义法律鲜明的科学性和先进性体现在（   ）。
A.我国坚持辩证唯物主义和历史唯物主义的世界观和方法论。
B.我国社会主义法律借鉴了我国传统法律的成功经验。
C.我国社会主义法律适应时代发展并且在不断的改革创新。
D.我国社会主义法律摒弃了所有外国法律经验，坚持自主创新。 
难易程度：难    
答案：ABC
5.社会主义法律的社会作用有（   ）。
A.确立和维护人民民主专政的国家制度
B.确立和维护社会主义的经济制度
C.确立和维护和谐稳定的社会秩序
D.推动社会改革和进步             
难易程度：难         
答案：ABCD  
6.宪法的基本原则是（   ）。
A.党的领导原则
B.人民当家做主原则
C.尊重和保障人权原则
D.社会主义法治原则             
难易程度：中                 
答案：ABCD 
7.我国宪法中所保护的特定主体包括（   ）。
A.妇女
B.儿童
C.母亲
D.父亲                    
难易程度：难                     
答案：ABC
8．司法原则主要有（   ）。
A．司法公正
B．公民在法律面前一律平等
C．以事实为依据，以法律为准绳
D．司法机关依法独立行使司法权           
难易程度：中        
答案：ABCD 
9．法产生的原因是(    )。
A.阶级的出现            
B.国家的出现
C.私有制的出现           
D.生产力的发展              
难易程度：中         
答案：ABC 
10．我国社会主义法律体系包括（   ）等法律部门。
A.宪法相关法             
B.民法商法和经济法
C.社会法
D.行政法规和地方性规章                
难易程度：难   
答案：ABC 
11．国家创制法律规范的方式主要有（    ）。
A.制定             
B.认可            
C.法理           
D.法学家著作                             
难易程度：中      
答案：AB 
12．在阶级社会中，法律是统治阶级意志的体现，这一命题的内容，主要有（    ）。
A.统治阶级的整体意志，实际是统治者个人意志的简单相加
B.统治阶级的整体意志，不是个别统治者的意志，也不是统治者个人意志的简单相加
C.不是统治阶级意志的全部，而仅仅是上升为国家意志的那部分意志
D.是统治阶级意志的全部，而不仅仅是上升为国家意志的那部分意志                                           
难易程度：难   
答案：BC  
13．在阶级社会中，有什么样的社会关系，就有什么样性质和内容的法律，历史上相应地产生了不同性质的法律有（    ）。
A.奴隶制法              
B.封建制法         
C.资本主义法            
D.社会主义法                       
难易程度：易     
答案：ABCD 
14．中国特色社会主义法律体系由（    ）法律部门组成。
A.宪法相关法                        
B.民法商法、行政法    
C.经济法、社会法、刑法                    
D.诉讼及非诉讼程序法              
难易程度：易      
答案：ABCD 
15．法律的运行是一个创制、实施到实现的过程。这个过程主要包括（    ）。
A.法律制定              
B.法律遵守             
C.法律执行             
D.法律适用                                
难易程度：中   
答案：ABCD 
16．法律制定就是有立法权的国家机关依照法定职权和程序制定规范性法律文件的活动，以下关于法律制定的说法正确的是（    ）。
A.全国人民代表大会及其常务委员会行使国家立法权                                 
B.国务院有权根据宪法和法律制定行政法规                                        
C.国务院各部门根据宪法、法律在本部门的权限范围内，制定部门规章
D.自治区、自治州的人民代表大会可以根据当地民族的具体情况制定自治条例和单行条例
难易程度：难  
答案：ABCD
17．国家机关的立法活动必须遵循法定程序。就全国人民代表大会的立法程序而言，大体包括（    ）。
A.法律案的提出    
B.法律案的审议    
C.法律案的表决    
D.法律的公布                              
难易程度：中  
答案：ABCD 
                                                      
18．由国家制定的规范性法律文件包括(    )。
A．国家行政机关制定的规章      
B．审判机关做出的判决
C．国家立法机关制定的法律      
D．公安机关出示的逮捕证                         
难易程度：中   
答案：AC 
19．中国共产党领导的多党合作和政治协商制度是我国一项基本政治制度，其特点是（   ）。
A．长期共存
B．互相监督
C．肝胆相照
D．荣辱与共   
难易程度：易    
答案：ABCD 
20．我国社会主义法律的社会作用有哪些(   )。
A．确立和维护人民民主专政的国家制度
B．确立和维护社会主义的政治制度
C．确立和维护和谐稳定的社会秩序
D．推动改革与进步
难易程度：中  
答案：ABCD 
21．我国社会主义公有制的两种基本形式是（   ）。
A．全民所有制
B．民族所有制
C．私人所有制
D．劳动群众集体所有制                       
难易程度：中  
答案：AD 
22．中国特色社会主义法律体系形成的重大意义（   ）。
A．是中国民主法治建设的一个重要里程碑
B．体现了改革开放和社会主义现代化建设的伟大成果
C．具有重大的现实意义
D．具有历史意义               
难易程度：中                 
答案：ABCD       
23．司法的基本要求是（ ）。
A．合法
B．正确
C．合理
D．及时
难易程度：中                 
答案：ABCD   
24．全面依法治国的基本格局是（ ）。
A．全民守法
B．严格执法
C．科学立法
D．公正司法
难易程度：中                 
答案：ABCD   
25．习近平法治思想的主要内容，涉及的重大问题是（  ）
A.方向性     
B.全局性
C.根本性  
D.部分性
难易程度：易    
答案：ABC
26．我国刑法规定了（ ）等基本原则。
A．罪刑法定
B．国家适度干预
C．法律面前人人平等
D．罪刑相适应
难易程度：中                 
答案：ACD 
27．公民有无行为能力受下列因素影响（）。
A．身份
B．年龄
C．民族
D．智力
难易程度：难                
答案：BD 
28．根据行为能力状况的不同，一般把本国公民分为下列几种情况（）。
A．完全行为能力人
B．限制行为能力的人
C．减轻行为能力的人
D．无行为能力的人
难易程度：难                
答案：ABD
29.中国特色社会主义法律体系的特征(   )。
A.体现了中国特色社会主义的本质要求
B.体现了改革开放和社会主义现代化建没的时代要求
C.体现了结构内在统一而又多层次的国情要求
D.体现了继承中国法制文化优秀传统和借鉴人类法制文明成果的文化要求
难易程度：中    
答案：ABCD 
30. 下列哪些内容属于习近平法治思想（   ）
A．坚持以人民为中心
B．坚持党对全面依法治国的领导
C．坚持中国特色社会主义法治道路
D．坚持建设中国特色社会主义法律体系
难易程度：难    
答案：ABC
31. 下列哪些内容属于习近平法治思想（   ）
A．坚持依宪治国
B．坚持依宪执政
C．坚持全面推进科学立法
D．坚持全面推进严格执法
难易程度：易 
答案：ABCD
32.我国的实体法律部门包括(   )。
A.宪法相关法
B.民法商法
C.行政法
D.经济法
难易程度：易    
答案：ABCD 
33.我国宪法确立的基本政治制度是(   )。
A.社会主义公有制
B.民族区域自治制度
C.基层群众自治制度
D.中国共产党领导的多党合作和政治协商制度
难易程度：中    
答案：BCD 
34.宪法相关法包括(   )。
A.全国人民代表大会组织法
B.国务院组织法
C.人民法院组织法
D.人民检察院组织法
难易程度：易    
答案：ABCD 
35.婚姻家庭法律制度包括(   )。
A.婚姻法
B.收养法
C.保险法
D.继承法
难易程度：易    
答案：ABD 
36.行政法的基本原则(   )。
A.职权法定
B.程序法定
C.公正公开
D.有效监督
难易程度：易    
答案：ABCD 
37.科学立法要做到(   )。
A.要坚持以民为本、立法为民理念
B.构建开放、透明、便民的司法机制
C.加强党对立法工作的领导，完善党对立法工作中重大问题决策的程序
D.要把公正、公平、公开原则贯穿立法全过程
难易程度：中    
答案：ACD 
38.严格执法要做到(   )。
A.要加快建设职能科学、权责法定、守法诚信的法治政府
B.健全依法决策机制，把公众参与、专家论证确定为重大行政决策法定程序
C.深化行政执法体制改革，坚持严格规范公正文明执法
D.全面推进政务公开，推进决策公开、执行公开、结果公开
难易程度：难    
答案：ABCD 
39.公正司法要做到(   )。
A.要确保依法独立公正行使审判权和检察权的制度，健全司法人员履行法定职责保护机制。
B.要优化司法职权配置，推动实行审判权和执行权相分离的体制改革
C.要坚持严格司法，推进以审判为中心的诉讼制度改革
D.要保障人民群众参与司法，完善人民陪审员制度
难易程度：易    
答案：ABCD 
40.全民守法要做到(   )。
A.要弘扬社会主义法治精神，建设社会主义法治文化
B.推动全社会树立法治意识
C.要推进多层次多领域依法治理
D.要建设完备的法律服务体系
难易程度：中    
答案：ABCD 
41.完善法治监督体系的重点内容(   )。
A.健全宪法实施和监督制度
B.发挥党内监督、人大监督、民主监督等的合力
C.深化国家监察体制改革
D.实现对所有行使公权力的公职人员监察的全覆盖
难易程度：难    
答案：ABCD 
42.完善法治保障体系的重点内容(   )。
A.切实加强和改进党对全面依法治国的领导
B.加强高素质法治专门队伍建设
C.努力推动形成办事依法、遇事找法、解决问题用法、化解矛盾靠法的良好守法社会氛围
D.切实提高依法执政的能力和水平
难易程度：中   
答案：ABCD
43.完善党内法规体系的重点内容包括(   )。
A.党的组织法规制度
B.党的领导法规制度
C.党的自身建设法规制度
D.党的监督保障法规制度
难易程度：中   
答案：ABCD 
44.制定行政处罚法基本原则有(   )。
A.公正公开
B.过罚相当
C.处罚与教育
D.处罚法定
难易程度：易    
答案：ABCD 
45.奴隶制法律的特征是(   )。
A.具有明显的原始习惯残留痕迹
B.否认奴隶的法律人格
C.刑罚方式极其残酷
D.确认自由民之间的等级划分
难易程度：易    
答案：ABCD  
46.下列属于知识产权法律制度的有(   )。
A.专利法
B.商标法
C.著作权法
D.计算机软件保护条例
难易程度：易    
答案：ABCD 
47.封建制法律的特征是(   )。
A.确立农民阶级对封建地主的人身依附关系
B.实行封建等级制度
C.维护专制皇权
D.刑罚严酷
难易程度：中    
答案：ABCD
48．人治的思维是（   ）。
A．逻辑的思维方式
B．理性的思维方式
C．感性的思维方式
D．任意性的思维方式                                    
难易程度：中 
答案：CD 
49．法律至上表现为(   )。
A．法律的普通适用性
B．法律的优先适用性
C．不可违抗性
D．不可更改性                                    
难易程度：中     
答案：ABC 
50．权力制约可以概括为（   ）。
A．权力由法定
B．有权必有责
C．用权受监督
D．违法受追究                             
难易程度：难      
答案：ABCD  
51．公民权利的法律保障具体包括（   ）。
A．宪法保障
B．立法保障
C．行政保障
D．司法保障                                 
难易程度：中   
答案：ABCD 
52．正当程序的基本特征（   ）。
A．中立性
B．参与性
C．公开性
D．时限性                                     
难易程度：易  
答案：ABCD 
53．提升法治素养的方式（   ）。
A．学习法律知识
B．尊重法律权威
C．提高用法能力
D．养成守法习惯 
难易程度：易  
答案：ABCD 
54．如何引导他人尊重法律的权威（   ）。
A．自己学习掌握法律知识
B．向他人宣传法律知识
C．帮助引导他人尊重法律权威
D．帮助他人去除“权大于法”的思想                    
难易程度：易    
答案：ABCD 
55．法律面前人人平等要求（   ）。
A．所有公民都平等享受权利、平等履行义务
B．一切违反宪法法律的行为都必须予以追究
C．正当的权益诉求都应当在法律上得到平等对待                        
D．合法权益都应当得到平等保护        
难易程度：难   
答案：ABCD
56．法治思维是（   ）。
A．可靠的逻辑思维
B．正当性思维
C．规范性思维
D．科学思维                                  
难易程度：中     
答案：ABCD 
57．一般来讲,法治思维包括(   )等内容。
A．法律至上
B．权力制约
C．权利保障
D．程序正当                                          
难易程度：易     
答案：ABCD  
58．走中国特色社会主义法治道路，必须（  ）。
A．坚持党的领导
B．坚持人民主体地位
C．坚持法律面前人人平等
D．坚持从中国实际出发                              
难易程度：中   
答案：ABCD
59．中国特色社会主义制度包括（  ）。
A．民族区域自治制度
B．基层群众自治制度
C．中国共产党领导的多党合作和政治协商制度
D．人民代表大会制度                             
难易程度：中     
答案：ABCD
60．党的领导和依法治国的关系体现在（  ）。
A．党领导立法、保证执法
B．党支持司法、带头守法
C．党不必依据宪法法律治国理政
D．党依据党内法规从严治党。                      
难易程度：中     
答案：ABD
61．下面属于中国特色社会主义法治理论观点的有（  ）。
A．人民是依法治国的主体和力量源泉
B．实现权利公平、机会公平、规则公平
C．依法治国首先是依宪治国，依法执政首先是依宪执政
D．坚持人民主体地位                              
难易程度：中     
答案：ABCD
62．习近平法治思想深刻的回答和揭示了（  ）重大关系问题。
A．政治与法治
B．改革与法治
C．德治与法治
D．认识论与方法论                                     
难易程度：中     
答案：ABCD
63．德治发挥作用主要通过人们的（  ）等进行道德教化，并对违反道德的行为进行道德谴责。
A．内心信念
B．日常习惯
C．传统习俗
D．社会舆论                                       
难易程度：易     
答案：ACD
64．下列说法正确的是（  ）。
A．西方宪政建立在资本主义宪法基础上，是资产阶级统治的工具，而我们的出发点和落脚点是人民的根本利益
B．西方宪政表面看是不同政党轮流执政，其实都是资本和资产阶级利益的代言人
C．西方的选举是绝对民主的
D．西方宪政实行三权分立，通过分权制衡来维护资本和资产阶级利益
难易程度：中     
答案：ABD
65．法治思维蕴含着（  ）等法治理念。
A．公正
B．平等
C．民主
D．人权                                           
难易程度：易     
答案：ABCD
66．法治思维具有（ ）特征。
A．稳定性
B．非理性
C．一贯性
D．任意性                                          
难易程度：易     
答案：AC
67．法治思维主要表现为（）和（）两个方面。
A．价值取向
B．内心信念
C．法律权威
D．规则意识                                        
难易程度：易     
答案：AD
68．公平正义主要包括（  ）。
A．权利公平
B．机会公平
C．规则公平
D．救济公平                               
难易程度：易     
答案：ABCD
69．法律有无权威，取决于以下要素（）。
A．法律在国家和社会治理体系中的地位和作用
B．法律本身的科学程度
C．法律在实践中的实施程度
D．法律被社会成员尊崇或信仰的程度                   
难易程度：易     
答案：ABCD
70．尊重法律权威的基本要求是（  ）。
A．信仰法律
B．遵守法律
C．服从法律
D．维护法律                                         
难易程度：易     
答案：ABCD
71．在我国，尊重法律权威有哪些重大意义？（ ）
A．对于推进国家治理体系和治理能力现代化、实现国家的长治久安极为重要。
B．是实现人民意志、维护人民利益、保障人民权利的基本途径。
C．是维护个人合法权益的根本保障
D．是维护领导者领导地位的重要保障                   
难易程度：中     
答案：ABC
72．下面属于人们参与法律实践的方式和途径的是（  ）。
A．参与立法讨论
B．依法行使监督权
C．理解法律条文的含义、内容和精神
D．旁听司法审判                                   
难易程度：易     
答案：ABD
73．依法治国的根本目的是（  ）。
A．维护党的领导
B．依法保障人民权益
C．不断增强人民群众获得感、幸福感、安全感
D．维护和发展中国特色社会主义制度               
难易程度：易     
答案：BC
74．国家权力的运行和行使必须接受各种形式的监督，包括（  ）。
A．党内监督
B．人大监督
C．舆论监督
D．民主监督                                    
难易程度：中    
答案：ABCD
75．在我国，国家权力是（  ）。
A．人民的
B．为人民服务的
C．中国共产党的
D．为中国共产党服务
难易程度：中    
答案：AB
76．下面属于法治思维的是（  ）。
A．认为法律是治国理政的基本依据
B．强调集中社会大众的意志来进行决策和判断，
C．以个人的意志为最高权威
D．以一般性、普遍性的平等对待方式调节社会关系，解决矛盾纠纷                                                 
难易程度：中    
答案：ABD
77．我国依宪治国、依宪执政与西方宪政的本质区别体现在（  ）。
A．制度基础不同
B．领导力量不同
C．权力主体不同
D．权力行使方式不同                                 
难易程度：中    
答案：ABCD
78.法治思维以法律为最高权威，强调“必须使民主（   ），使这种制度和法律不因领导人的改变而改变，不因领导人的看法和注意力的改变而改变”。
A．制度化
B．法律化
C．集中化
D．零散化                      
难易程度：中    
答案：AB
79.建设社会主义法治国家，最根本的是要把（  ）有机统一起来。
A．坚持党的领导
B．坚持人民当家作主
C．坚持依法治国
D．坚持改革开放                   
难易程度：易    
答案：ABC
80.中国特色社会主义法治理论观点主要包括（   ）。
A．法律红线不可逾越，法律底线不可触碰
B．法律的生命在于实施，法律的权威也在于实施
C．行政机关要坚持法定职责必须为、法无授权不可为
D．法律的权威源自人民的内心拥护和真诚信仰
难易程度：易    
答案：ABCD
81.下列哪些观点属于中国特色社会主义法治理论观点（   ）。
A．一手抓法治、一手抓德治
B．依法治国首先是依宪治国，依法执政首先是依宪执政
C．实现权利公平、机会公平、规则公平
D．人民权益要靠法律保障，法律权威要靠人民维护
难易程度：难    
答案：ABCD
82.下列哪些观点为推进中国特色社会主义法治国家建设提供了科学的理论指引（   ）。
A．法治是国家治理体系和治理能力的重要依托
B．坚持依法治国、依法执政、依法行政共同推进
C．坚持法治国家、法治政府、法治社会一体建设
D．坚持人民主体地位
难易程度：难   
答案：ABCD
83.下列哪些观点属于中国特色社会主义法治理论观点（   ）。
A．法治建设以保障人民根本权益为出发点和落脚点
B．加强法学基础理论研究，形成完善的中国特色社会主义法学理论体系
C．公正是法治的生命线
D．坚持用马克思主义法学思想和中国特色社会主义法治理论全方位占领法学教育和法学研究阵地
难易程度：难   
答案：ABCD
84.坚持依法治国和以德治国相结合应该做到（   ）。
A．法治与德治相得益彰
B．要强化道德对法治的支撑作用
C．推动法治和德治的相互促进
D．要运用法治手段解决道德领域的突出问题
难易程度：难   
答案：ABCD
85.权利公平包括（  ）。
A．权利主体平等
B．权利保护和权利救济平等
C．享有的权利特别是基本权利平等
D．获得权力的同时必须承担相应的责任
难易程度：难   
答案：ABC
86.救济公平包括（  ）。
A．诉讼救济公平
B．司法救济公平
C．行政救济公平
D．社会救济公平
难易程度：中   
答案：ABCD
87.机会公平包括（  ）。
A．待遇平等
B．发展平等
C．起点平等
D．代际平等
难易程度：难   
答案：BCD
88.规则公平包括（   ）。
A．法律规则面前人人平等
B．法律内容面前人人平等
C．法律保护面前人人平等
D．法律义务面前人人平等
难易程度：中   
答案：ABC
89.下列哪些说法是正确的（  ）。
A．立法保障是权利保障的重要条件
B．行政保障是权利保障的关键环节
C．司法保障是权利保障的最后防线
D．守法保护是权利保障的根本要求
难易程度：中   
答案：ABC
90.养成守法习惯，就要（  ）。
A．有基本的法律知识
B．有遵守规则的意识
C．守住法律底线
D．带头遵守法律
难易程度：难   
答案：ABCD
91.法治思维的具体表现有（  ）。
A．公民从小养成的不横穿马路、不闯红灯遵守交通规则的习惯
B．公民在生产生活中养成遇到冲突不使用武力的习惯
C．遇到权益纠纷去查找法律的习惯
D．通过参与各种法律活动，在法律实践中运用法律知识
难易程度：易   
答案：ABCD
92. 提高用法能力，就要（  ）。
A．增强权利意识
B．善于留存法律证据
C．通过法律途径解决问题
D．理性维权
难易程度：易   
答案：ABCD
93. 学习法律知识，就要（）。
A．了解法律法规对某个问题的具体规定
B．了解法律的基本原理
C．参与法治实践
D．参与校园法治文化活动
难易程度：中   
答案：ABCD
94．党的意志贯彻到法治建设全过程，把党的领导落实到党（ ）的具体实践中。
A．领导立法
B．保证执法
C．支持司法
D．带头守法
难易程度：易   
答案：ABCD
95.法治思维有以下含义（ ）。
A．以法治价值精神为指导，蕴含着公正、平等、民主、人权等法治理念
B．以法律原则和法律规则为依据来指导人们的社会行为
C．以法律手段与法律方法为依托分析问题、处理问题、解决纠纷
D．是一种符合规律、尊重事实的科学思维
难易程度：易   
答案：ABCD
96.法律权利的特征，下列哪些选项正确（ ）
A.其内容、种类和实现程度受社会物质生活条件的制约
B.其内容、分配和实现方式因社会制度和国家法律的不同而存在差异
C.具有不可侵犯性
D.必须依法行使
难易程度：易                    
答案：ABCD
97.下列哪些选项属于宪法性法律（ ）
A.立法法
B.监督法
C.国旗法
D.行政法
难易程度：难                    
答案：ABC
98.下列关于“党大还是法大”的命题，表述正确的是（  ）
A.伪命题 
B.政治陷阱
C.逻辑上错误 
D.真问题
难易程度：中    
答案：ABC
99.下列选项中，哪些是程序性权利（ ）
A.起诉权
B.上诉权
C.辩护权
D.代理权
难易程度：易                    
答案：ABCD
100.文化权利主要包括下列哪项（ ）
A.受教育权
B.科学研究权
C.文学创作权
D.劳动权
难易程度：中                   
答案：ABC
101.财产权利主要包括下列哪项（ ）
A.财产所有权
B.债权
C.继承权
D.肖像权
难易程度：中                   
答案：ABC
102.下列哪些权利是法律权利（ ）
A.经营权
B.参股权
C.自杀权
D.继承权
难易程度：难                   
答案：ABD
103.法律义务的特点包括（ ）
A.法律义务是历史的
B.法律义务源于现实需要
C.法律义务必须依法设定
D.法律义务可能发生变化
难易程度：易                    
答案：ABCD
104. 下列关于“权大还是法大”的命题，表述错误的是（  ）
A.伪命题 
B.政治陷阱
C.逻辑上错误 
D.真命题
难易程度：中    
答案：ABC
105.我国宪法规定的公民人身权利包括哪些（ ）
A.健康权
B.通信自由权
C.人格尊严权
D.继承权
难易程度：中                   
答案：ABC
106.人格尊严权主要包括哪些内容（ ）
A.姓名权
B.肖像权
C.荣誉权
D.隐私权
难易程度：易                   
答案：ABCD
107.依据我国法律规定，对于公民提出的批评、建议、申诉、检举、控告，有关国家机关（ ）
A.接受监督请求同时予以登记
B.对监督请求进行调查同时予以答复
C.拒绝监督请求的应当说明理由
D.采纳合理建议的可以给予奖励
难易程度：难                   
答案：ABC
108.下列哪些行为是法律禁止的侵犯隐私权的行为（ ）
A.干涉、监视他人的私人生活
B.非法调查、窃取个人信息
C.擅自公布他人隐私
D.非法利用他人隐私等
难易程度：易                   
答案：ABCD
109.我国法律规定，公民在其财产权受到侵犯时，有权要求侵权行为人（ ）
A.停止侵害
B.返还财产
C.排除妨害
D.恢复原状
难易程度：易                   
答案：ABCD
110.我国的休假制度包括哪些内容（ ）
A.公休假日
B.法定节假日
C.带薪年休假
D.探亲假
难易程度：中                   
答案：ABCD
111.在我国，履行物质帮助权义务的主体是（ ）
A.用人单位
B.国家
C.社会
D.工会
难易程度：难                  
答案：BC
112.我国法律关于继承的权利与义务，下列说法正确的是（ ）
A.对被继承人尽了主要扶养义务的继承人，分配遗产时，可以多分
B.有扶养能力和扶养条件的继承人，不尽扶养义务的，分配遗产时，应当不分或者少分
C.继承人以外的对被继承人扶养较多的人，可以分给他们适当的遗产
D.遗赠扶养协议的法律效力高于法定继承和遗嘱继承
难易程度：难                   
答案：ABCD
113.依据我国法律，公民权利救济的方式主要包括（ ）
A.司法救济
B.行政救济
C.社会救济
D.自力救济
难易程度：易                   
答案：ABCD
114.我国宗教坚持下列哪些原则（ ）
A.独立
B.自主
C.自办
D.共同繁荣发展
难易程度：中                   
答案：ABC
115.权利行使的方式有哪些（ ）
A.口头
B.书面
C.行为
D.沉默
难易程度：难                   
答案：ABCD
116.下列可能会引发行政补偿的行为有（ ）
A.土地征用 
B.城市房屋拆迁
C.紧急避险
D.公用征调
难易程度：难                   
答案：ABCD
117.当事人在行政处罚中享有（ ）
A.陈述权、申辩权
B.听证权
C.申请行政复议、提起行政诉讼权
D.要求行政赔偿权
难易程度：难                   
答案：ABCD
118.下列表述正确的是（ ）
A.公正是法治的生命线
B.自由是法治的生命线
C.努力让人们群众在每一个司法案件中感受到公平正义
D.公正司法是维护社会公正的最后防线
难易程度：中                   
答案：ACD
119.法律责任可以进行不同分类，但总体上包括（ ）  
A.行政责任 
B.刑事责任 
C.民事责任 
D.违宪责任 
难易程度：难                   
答案：ABCD
120.法律义务所具备的的特征是（ ）
A.法律义务是历史的
B.法律义务源于现实需要
C.法律义务必须依法设定
D.法律义务不会发生变化
难易程度：难                   
答案：ABC














三、判断题
1.社会主义法律所承担的历史使命和所追求的历史目标是对以往各种历史类型法律制度的超越。                         
难易程度：中    
答案：⊙是 
2.我国社会主义法律体系已经形成。                 
难易程度：中   
答案：⊙是
3.我国社会主义法律体现了阶级性与斗争性的统一。      
难易程度：难   
答案：⊙否 
4.我国社会主义法律是社会历史发展规律和自然规律的反映，具有鲜明的科学性和先进性。
难易程度：中   
答案：⊙是 
5.民法规定国家生活中最根本最重要的方面。
难易程度：易 
答案：⊙否 
6．我国的法律体系只包括宪法、行政法、民商法、刑法、经济法。    
难易程度：中    
答案：⊙否 
7．法律的运行是一个过程，包括法律制定、法律遵守、法律执行、法律适用等环节。                                                
难易程度：难  
答案：⊙是  
8.依法执政就是不需要党的领导。                                        
难易程度：易  
答案：⊙否  
9.刑法是规定保证权利和义务得以实现或职权和权责得以履行的法律规范的总称。
难易程度：易  
答案：⊙否  
10.刑法是规定犯罪、刑事责任和刑罚的法律规范的总称。          
 难易程度：易     
答案：⊙是
11．经济法是国家从整体经济发展的角度，对具有社会公共性的经济活动进行干预，管理和调控的法律规范的总称。                                                               难易程度：难    
答案：⊙是 
12．法律不是从来就有的，是随着社会主义制度、国家和阶级的出现而逐步产生的。
难易程度：中  
答案：⊙否  
13．规定国家制度和社会制度的基本原则，集中表现各种政治力量对比关系，保障公民基本权利和义务的国家根本大法是民法。                                                        难易程度：易    
答案：⊙否 
14．守法就意味着人们对于法律只有义务。          
难易程度：易  
答案：⊙否 
15.民法因其去保护人民群众最普便的权利所以是我国最根本、最重要的法律。 
难易程度：中  
答案：⊙否 
16.人民当家作主是社会主义民主政治的本质和核心。 
难易程度：易  
答案：⊙是 
17.人民民主专政是我国政体。       
难易程度：中   
答案：⊙否 
18．人民代表大会制度是我国的政体。          
难易程度：中   
答案：⊙是 
19．我国的基本经济制度就是指全民所有制。   
难易程度：易  
答案：⊙否   
20.规定国家制度和社会制度的基本原则，集中表现各种政治力量对比关系，保障公民基本权利和义务的国家根本大法是宪法。      
   难易程度：易  
答案：⊙是                                                                                                           
21．法律规范人们所有的行为。
难易程度：易     
答案：⊙否
22．在我国，行政执法的主体包括中央、地方各级政府和社会组织。
难易程度：中     
答案：⊙否
23．政体决定国体，国体体现政体。
难易程度：中     
答案：⊙否
24．基层群众自治是人民当家作主最有效、最广泛的途径。
难易程度：中     
答案：⊙是
25．法律的生命力在于立法，法律的权威也在于立法。
难易程度：中     
答案：⊙否
26.国家强制力是保证法律实施的唯一力量。        
难易程度：中    
答案：⊙否
27.人类历史上以公有制为基础建立的法律是社会主义法律。
难易程度：易    
答案：⊙是
28.从法律所体现的意志看，我国社会主义法律是在知识分子领导下的广大人民意志的体现。
难易程度：易    
答案：⊙否
29.法律所体现的是统治阶级的意志。
难易程度：易    
答案：⊙是
30.法律是整个社会的意志的表现。
难易程度：中    
答案：⊙否   
31.我国的根本大法是宪法。
难易程度：易    
答案：⊙是
32.法所体现的统治阶级意志的内容是由统治阶级代表人物的意志所决定的。
难易程度：难    
答案：⊙否
33.在法律制定活动中，法律的公布不属于法定立法程序。
难易程度：中    
答案：⊙否
34.在阶级社会中，法的实施主要靠社会舆论。
难易程度：易    
答案：⊙否
35.法律内容的最终决定因素是统治阶级社会物质生活条件。   
难易程度：中    
答案：⊙是
36.中国共产党领导的多党合作和政治协商制度是一项具有中国特色的基本政治制度。
难易程度：中    
答案：⊙是
37.全国人民代表大会及其常务委员会是行使国家立法权的机构。
难易程度：易    
答案：⊙是
38.省、自治区、直辖市的人民代表大会及其常务委员会根据本行政区域的具体情况和实际需要，在不同宪法、法律和行政法规相抵触的前提下，可以制定地方性法规。
难易程度：难    
答案：⊙是
39.广义上，法律执行是指国家机关及其公职人员，在国家和公共事务管理中依照法定职权和程序，贯彻和实施法律的活动。
难易程度：难    
答案：⊙是
40.在法律运行过程中，法律实施和实现的基本途径是执法。
难易程度：中    
答案：⊙否
41.在法律运行中，行政执法是最大量、最经常的工作，是法律实施和实现的重要环节。
难易程度：易    
答案：⊙是
42.当代中国的法律属于社会主义法律。
难易程度：易    
答案：⊙是
43.法律体系是由部门法所构成的有机联系的整体。
难易程度：易    
答案：⊙是
44.民商法是调整民事和商事活动的法律规范总称。 
难易程度：中    
答案：⊙是
45.法院有权根据宪法和法律制定行政法规。
难易程度：易    
答案：⊙否  
46.制定和认可法律是国家创制法律规范的两种主要方式。
难易程度：难    
答案：⊙是
47.我国行政执法的主体通常是国家行政机关及其公职人员。
难易程度：易    
答案：⊙是
48．人民政府属于我国的司法机关。
难易程度：中    
答案：⊙否
49.法律的制定不是国家行为。 
难易程度：易    
答案：⊙否       
50.法律的内容不是随社会物质生活条件的发展而变化。
难易程度：难    
答案：⊙否
51.法律是全体民众的全部意志的体现。
难易程度：易    
答案：⊙否	
52.法律由国家强制力保证实施。
难易程度：易    
答案：⊙是
53.阶级社会中，法律所体现的意志是统治阶级意志的全部。
难易程度：难    
答案：⊙否
54.中国社会主义民主政治最鲜明的特点是人民代表大会制度。
难易程度：易    
答案：⊙是
55.人民民主专政是我国国体。
难易程度：易    
答案：⊙是
56.随着私有制、阶级、国家的出现法律产生了。
难易程度：易    
答案：⊙是
57.政治制度是决定法律的本质、内容和发展方向的根本因素。
难易程度：中    
答案：⊙否
58. 在“四个全面”中，全国依法治国具有基础性和保障性作用。
难易程度：中    
答案：⊙是
59. 坚持以人民为中心是习近平法治思想的重要内容之一。
难易程度：易    
答案：⊙是
60. “党大还是法大”是一个伪命题、政治陷阱。
难易程度：中    
答案：⊙是
61. “权大还是法大”是一个真问题。
难易程度：难    
答案：⊙是
62. 习近平法治思想深刻的回答和揭示了政治与法治的关系问题。 
难易程度：难    
答案：⊙是
63.我国社会主义法律鲜明的科学性和先进性体现在我国社会主义法律摒弃了所有外国法律经验，坚持自主创新。
难易程度：难    
答案：⊙否
64.我国宪法中所保护的特定主体包括妇女、儿童、母亲。
难易程度：易    
答案：⊙是
65.国家强制力是保证法实施的主要依据。
难易程度：易    
答案：⊙是
66.法律是由国家制定或认可并由国家强制力保证实施。
难易程度：易    
答案：⊙是
67.在阶级社会中，有什么样的社会形态，就有什么样性质和内容的法律。
难易程度：易    
答案：⊙是
68.法律的本质体现在法律是规定权利和义务的行为规范。
难易程度：难    
答案：⊙否
69. 依据《法治中国建设规划》，2035年法治国家、法治政府、法治社会基本建成。
难易程度：难    
答案：⊙是
70. 依据《法治中国建设规划》，2025年中国特色社会主义法治体系基本形成。
难易程度：难    
答案：⊙否
71.我国社会主义法律是在工人阶级领导下的广大人民意志的体现。
难易程度：易    
答案：⊙是
72.法律的内容是由统治阶级的物质生活条件所决定的。
难易程度：难    
答案：⊙是
73. 中国特色社会主义最本质的特征是中国特色社会主义制度。
难易程度：易    
答案：⊙否
74.在法律运行过程中，守法是法律实施和实现的基本途径。
难易程度：易    
答案：⊙是
75.在阶级社会中，法律是统治阶级意志的体现，法律不是统治者个人意志的简单相加。
难易程度：难    
答案：⊙是
76.物质资料的生产方式是决定法律的本质、内容和发展方向的根本因素。
难易程度：难    
答案：⊙是
77.完善中国特色社会主义法律体系是全面依法治国的重要内容。
难易程度：中    
答案：⊙是
78.共同富裕是社会主义经济制度的的目标。
难易程度：易    
答案：⊙是
79.我国社会主义法律是社会历史发展规律、自然规律的反应，是科学性和先进性的统一。
难易程度：易    
答案：⊙是
80.增强社会主义法律意识只要了解各个法律部门的基本功能和原则，无需了解宪法的确立原则和制度。
难易程度：难    
答案：⊙否
81.民主集中制是集中全党全国人民集体智慧，实现科学决策、民主决策的基本原则和主要途径。
难易程度：易    
答案：⊙是
82.我国宪法确立的基本政治制度不包括政治协商制度。
难易程度：中    
答案：⊙否
83.基层群众自治是基层民主的主要实现形式，是人民当家作主最有效、最广泛的途径。
难易程度：易    
答案：⊙是
84. 中华法系形成于隋唐。
难易程度：难    
答案：⊙否
85.行政法促进了行政机关依法行政和法治政府建设。
难易程度：易    
答案：⊙是
86. 宪法的生命在于执行。
难易程度：难    
答案：⊙否
87.圣人治世是封建人治思想的特点。                  
难易程度：易        
答案：⊙是
88.感性的思维方式是法治的思维。                    
难易程度：易      
答案：⊙否
89.人们通过正当程序追求处理结果的公正。                     
难易程度：中    
答案：⊙是
90.法律至上表现为法律的普通适用性、法律的优先适用性、不可违抗性和不可更改性  
难易程度：难   
答案：⊙否
91.社会主义法治理念体现了党的领导、人民当家作主、依法治国的有机统一。
难易程度：中   
答案：⊙是
92.法律至上强调法律是治国理政的最高准则。              
难易程度：中   
答案：⊙是
93.权力受制约是因为国家权力是人民赋予的，应为人民而行使。 
难易程度：易  
答案：⊙是
94.国家权力的运行和行使必须接受各种形式的监督。        
难易程度：易 
答案：⊙是
95.法治思维是指以法治价值和法治精神为导向,运用法律原则、法律规则、法律方法思考和处理问题的思维模式。　　　　　　　　　　　　　　
难易程度：中      
答案：⊙是
96.权利保障不是法治思维的内容。                     
难易程度：中  
答案：⊙否
97.坚持中国特色社会主义制度，必须旗帜鲜明地反对西方国家的多党制、议会制、三权分立、司法独立等政治制度。                          
难易程度：中  
答案：⊙是
98.德治是国家治理体系和治理能力的重要依托。      
难易程度：中  
答案：⊙否
99.行政机关要坚持法定职责必须法无授权不可为。
难易程度：易  
答案：⊙是
100.中国特色社会主义法治理论观点认为民主是法治的生命线。 
难易程度：中  
答案：⊙否
101.主张依宪治国就是要实施西方宪政民主制，社会主义法治要和资本主义法治“并轨”。
难易程度：难  
答案：⊙否
102.民主集中制度是依法治国的根本保证。              
难易程度：中  
答案：⊙否
103.治国理政只需要法治就可以了，德治可有可无。      
难易程度：易  
答案：⊙否
104.以德治国是对所有人提出一致的道德要求。          
难易程度：中  
答案：⊙否
105.法治是治国理政的基本方式。                       
难易程度：易  
答案：⊙是
106.法治思维与人治思维的分水岭在于有没有法律或者法律的多寡与好坏。
难易程度：中  
答案：⊙否
107.法律至上尤指宪法至上。                          
难易程度：易  
答案：⊙是
108.实现公平正义是一个漫长的过程，需要发展经济等创造实现的条件。
难易程度：易  
答案：⊙是
109.我们只需要考虑当代人的平等机会，不用考虑后代人的机会平等。
难易程度：中  
答案：⊙否
110.政府对需要救济的社会成员提供的救济服务可以区别对待。
难易程度：中  
答案：⊙否
111. 公民享在法定条件下有从国家和社会获得物质帮助的权利。                        
难易程度：中  
答案：⊙是
112.正义不应缺席，也不应迟到，迟到的正义是有瑕疵的正义。
难易程度：易 
答案：⊙是
113.树立法律权威，就是树立党和人民共同意志的权威。捍卫法律尊严，就是捍卫党和人民共同意志的尊严。      
难易程度：中  
答案：⊙是
114.法治思维是现代社会的成员应当具备的一种思维，与公民的专业和职业有关系。
难易程度：中  
答案：⊙否
115.一个对法律知识一无所知的人，不可能形成法治思维。
难易程度：易  
答案：⊙是
116.人治思维虽然有时也强调集思广益进行治理或作出决定，但主要表现为少数个人的集权专断。                                              
难易程度：易  
答案：⊙是
117.德治对社会成员不具有约束作用。                
难易程度：中  
答案：⊙否
118.实现社会主义法治的根本保证是公平正义。      
难易程度：中    
答案：⊙否
119.实现社会主义法治的根本保证是执法为民。      
难易程度：中    
答案：⊙否
120.实现社会主义法治的根本保证是党的领导。      
难易程度：易    
答案：⊙是
121.人民通过权力制约追求实体公正的结果。        
难易程度：中    
答案：⊙否
122.人民通过法律至上追求实体公正的结果。        
难易程度：中    
答案：⊙否
123.人民通过权利保障追求实体公正的结果。        
难易程度：中    
答案：⊙否
124.人民通过正当程序追求实体公正的结果。        
难易程度：易    
答案：⊙是
125.法律至上具体表现为法律的普遍适用性、优先适用性、不可违抗性。
难易程度：易    
答案：⊙是
126.程序正当的基本特征包括合法性、中立性、参与性、时限性。
难易程度：易    
答案：⊙是
127.如果对法律不信任，认为靠法律解决不了问题，而总是想找门路、托关系，或者采取极端行为，那就不可能建成法治社会。               
难易程度：易    
答案：⊙是
128.敢于同违法犯罪行为作斗争是在维护法律的权威。   
难易程度：易    
答案：⊙是
129.引导他人尊重法律权威是在维护法律的权威。       
难易程度：易    
答案：⊙是
130.党的领导是中国特色社会主义最本质的特征，是社会主义法治最根本的保证。
难易程度：易    
答案：⊙是
131.中国特色社会主义制度是中国特色社会主义最本质的特征，是社会主义法治最根本的保证。                                      
难易程度：难   
答案：⊙否
132.中国特色社会主义法治理论是中国特色社会主义最本质的特征，是社会主义法治最根本的保证。                                      
难易程度：难    
答案：⊙否
133.人民代表大会制度是中国特色社会主义最本质的特征，是社会主义法治最根本的保证。 
难易程度：难    
答案：⊙否
134.中国特色社会主义制度是中国特色社会主义法治体系的根本制度基础，是全面依法治国的根本制度保障。                          
难易程度：易    
答案：⊙是
135.中国共产党领导的多党合作和政治协商制度是中国特色社会主义法治体系的根本制度基础，是全面依法治国的根本制度保障。          
难易程度：中    
答案：⊙否
136.人民代表大会制度是中国特色社会主义法治体系的根本制度基础，是全面依法治国的根本制度保障。                               
难易程度：中   
答案：⊙否
137.基层群众自治制度是中国特色社会主义法治体系的根本制度基础，是全面依法治国的根本制度保障。                               
难易程度：中    
答案：⊙否
138.依法治国的主体是人民。                  
难易程度：易    
答案：⊙是            
139.依法治国的主体是法制工作者。            
难易程度：易   
答案：⊙否
140.依法治国的主体是中国共产党。             
难易程度：易    
答案：⊙否
141.依法治国的主体是少数精英。               
难易程度：易    
答案：⊙否
142.坚持党的领导是全面依法治国的题中应有之义。         
难易程度：中    
答案：⊙是
143. 坚持中国特色社会主义制度是全面依法治国的题中应有之义。 
难易程度：中    
答案：⊙否
144.坚持中国特色社会主义法治理论是全面依法治国的题中应有之义。
难易程度：中    
答案：⊙否
145.宪法确立了中国共产党的领导地位，使党的领导的正当性和合法性毋庸置疑。
难易程度：易    
答案：⊙是
146.每年的12月4日是国家宪法日。         
难易程度：易    
答案：⊙是
147.当同一项社会关系同时受到多种社会规范的调整而多种社会规范又相互矛盾时，要优先考虑法律规范的适用，这说的是法律的普遍适用性。  
难易程度：中    
答案：⊙否
148.宪法保障是权利保障的前提和基础。     
难易程度：易    
答案：⊙是
149.司法保障是权利保障的最后防线。           
难易程度：易    
答案：⊙是
150.立法保障是权利保障的重要条件。          
难易程度：易    
答案：⊙是
151.行政保障是权利保障的关键环节。          
难易程度：易    
答案：⊙是
152.诉讼案件应当在法定的期限内做出裁判，如无法定事由，诉讼期限不得延长，这体现的是程序正当的时限性。                     
难易程度：易      
答案：⊙是
153.执法是建设社会主义法治国家的前提条件。   
难易程度：易      
答案：⊙否
154.任何人不论权力大小、职位高低，只要有违法犯罪行为，就要依法追究和承担法律责任，这体现的是法律的优先适用性。                
难易程度：中    
答案：⊙否
155.任何人不论权力大小、职位高低，只要有违法犯罪行为，就要依法追究和承担法律责任，这体现的是法律的不可违抗性。                
难易程度：易    
答案：⊙是
156.案件或纠纷的利害关系人都有机会参与到办案程序中来,充分表达自己的利益诉求和意见主张，体现的是程序的参与性。               
难易程度：易    
答案：⊙是
157.我国法治建设以保障人民根本权益为出发点和落脚点。
难易程度：易    
答案：⊙是
158.我国法治建设以维护党的领导为出发点和落脚点。  
难易程度：中    
答案：⊙否
159.人治思维是逻辑的思维方式。               
难易程度：易    
答案：⊙否
160.人治思维是理性的思维方式。               
难易程度：易    
答案：⊙否
161.人治思维是规范性思维。                  
难易程度：易    
答案：⊙否
162.中国特色社会主义法治理论观点认为公正是法治的生命线。
难易程度：易    
答案：⊙是
163.中国特色社会主义法治理论观点认为民主是法治的生命线。
难易程度：中    
答案：⊙否
164.中国特色社会主义法治理论观点认为人权是法治的生命线。
难易程度：中    
答案：⊙否
165.中国特色社会主义法治理论观点认为平等是法治的生命线。
难易程度：中    
答案：⊙否
166.党的领导是社会主义法治最根本的保证。              
难易程度：易    
答案：⊙是
167.中国特色社会主义制度是社会主义法治最根本的保证。  
难易程度：中    
答案：⊙否
168.中国特色社会主义法治理论是社会主义法治最根本的保证。
难易程度：中    
答案：⊙否
169.任何一个政党，其执政的合法性归根结底取决于是否得到广大人民群众的信任和拥护。
难易程度：易    
答案：⊙是
170.法律至上强调法律是治国理政的最高准则。     
难易程度：易    
答案：⊙是
171.依法治国是我党在总结长期的治国理政经验教训基础上提出的治国基本方略。
难易程度：易    
答案：⊙是
172.选民在选举期间外出，经选举委员会同意，可以书面委托其他选民代为投票。
难易程度：难    
答案：⊙是
173.违法必究是社会主义法治的基本要求，也是法律权威与尊严的重要体现。
难易程度：易    
答案：⊙是
174.全民守法是全面依法治国的前提。
难易程度：难   
答案：⊙否
175.权力制约是法治国家的基本特征，没有权力制约法治国家无从谈起。
难易程度：中    
答案：⊙是
176.职权法定是法治的重要原则，也是严格执法的合法性基础。
难易程度：中    
答案：⊙是
177.德治对社会成员具有约束作用。     
难易程度：易  
答案：⊙是                                           
178.一个对法律知识一无所知的人，也可以形成法治思维。
难易程度：易  
答案：⊙否
179.法治思维是现代社会的成员应当具备的一种思维，与公民的专业和职业无关。
难易程度：中  
答案：⊙是
180.树立法律权威，就是树立党和人民共同意志的权威。
难易程度：中  
答案：⊙是
181.捍卫法律尊严，就是捍卫党和人民共同意志的尊严。 
难易程度：中  
答案：⊙是
182.人们不用通过程序正当追求法律公平。         
难易程度：易    
答案：⊙否
183.治国理政既需要法治，又需要德治。      
难易程度：易  
答案：⊙是
184.权利保障是法治思维的内容             
难易程度：易  
答案：⊙是
185.国家权力的运行和行使不必接受各种形式的监督。  
难易程度：易 
答案：⊙否
186.坚持中国特色社会主义制度，不必旗帜鲜明地反对西方国家的多党制、议会制、三权分立、司法独立等政治制度。                          
难易程度：难  
答案：⊙否
187.中国特色社会主义法治理论观点认为公正是法治的生命线。 
难易程度：易  
答案：⊙是
188.治国理政的基本方式是德治。                       
难易程度：易  
答案：⊙否
189.政府对需要救济的社会成员提供的救济服务不可以区别对待。
难易程度：难  
答案：⊙是
190.实现公平正义不需要发展经济等为此创造实现的条件。  
难易程度：中  
答案：⊙否
191. 公正司法是维护社会公正的最后防线。                          
难易程度：难  
答案：⊙是
192.法治是国家治理体系和治理能力的重要依托。     
难易程度：易  
答案：⊙是
