
第十章 建设社会主义文化强国


一、单选题
1.建设社会主义文化强国、推动社会主义文化繁荣兴盛，关键在于（）。
A.坚定中国特色社会主义文化自信    B.高质量发展
C.提高综合国力                   D.贯彻新发展理念
答案：A
难易度：易
2.坚持马克思主义在意识形态领域指导地位的制度是中国特色社会主义制度体系的一项（  ）。
A.基本制度     B.根本制度       C.重要制度      D.基本政策
答案：B
难易度：易

3.建设中国特色社会主义文化，必须牢牢掌握(   ).
A.马克思主义的科学理论    B.网络空间的治理和引导
C.意识形态工作领导权    D.中国特色社会主义科学体系的构建
答案：C
难易度：易

4.培育和践行社会主义核心价值观，要把(   )融入社会生活各个方面。
A.社会主义核心价值体系     B.理想信念、价值理念、道德观念
C.中华优秀传统文化          D.社会主义核心价值观
答案：D
难易度：易

5.(   )是一个民族赖以维系的精神纽带，是一个国家共同的思想道德基础。
A.社会主义核心价值观         B.核心价值观
C.理想信念                   D.社会主义核心价值体系
答案：B
难易度：易

6.建设社会主义文化强国，必须培养高度的(   )。
A.文化自觉    B.文化自信      C.文化创造活力      D.文化软实力
答案：B
难易度：中

7.构建中国特色哲学社会科学，是掌握意识形态工作领导权的内在要求，首要的是(   )。
A.旗帜鲜明坚持以马克思主义为指导，深化马克思主义理论研究和建设
B.在学科体系、学术体系等方面体现中国特色、中国风格、中国气派
C.建设中国特色新型智库  D.拒绝一切来自西方哲学社会科学的影响
答案：A
难易度：易

8.下列观点和认识中，错误的是 (    )。
A.当今时代，文化在综合国力竞争中的地位日益重要，谁占据了文化发展的制高点，谁就能够更好地在激烈的国际竞争中掌握主动权
B.文化强国既表现为具有高度文化素养的国民，也表现为发达的文化产业，还表现为强大的文化软实力
C.文化自信是一个国家、一个民族发展中更基本、更深沉、更持久的力量。坚定文化自信，事关文化安全，事关民族精神的独立性
D.文化是一种跨越国界、跨越民族、跨越时空的普适性精神力量，因此，要积极融入世界文化，完全没有必要坚守中华文化立场、走中国特色社会主义文化发展道路
答案：D
难易度：易

9.（   ）是更基础、更广泛、更深厚的自信，是一个国家、一个民族发展中最基本、最深沉、最持久的力量。
A.文化自信       B.文化自觉
C.文化软实力        D.中国特色社会主义文化
答案：A
难易度：易

10.一个国家、一个民族的强盛，总是以文化兴盛为支撑的，中华民族伟大复兴需要以（    ）发展繁荣为条件。
A.社会主义经济     B.社会主义制度    C.中华文化     D.社会主义文化
答案：C
难易度：易

11.(   )是担负文化使命、实现中华民族伟大复兴的根本保证。
A.党的领导  B.文化发展繁荣    C.文化自信   D.科学的民族的大众的文化
答案：A
难易度：中
12.(   )是社会主义意识形态的旗帜和灵魂。
A.社会主义   B.马克思主义  C.中国特色社会主义  D.中华优秀传统文化
答案：B
难易度：易

13.(   )提出社会主义核心价值观。
A.党的十七大    B.党的十八大     C.党的十九大   D.党的二十大
答案：B
难易度：易

14.(   )是中华文明的智慧结晶和精华所在，是中华民族的根和魂，是我们在世界文化激荡中站稳脚跟的根基。
A.中华优秀传统文化        B.社会主义先进文化  
C.革命文化号             D.中国特色社会主义文化
答案：A
难易度：易

（     ）繁荣兴盛是满足人们日益增长的美好生活需要的内在要求。
经济             B.政治            C.文化         D生态
答案：C
难易度：中
一个民族、一个国家发展中最基本、最深沉、最持久的力量是（    ）
理论自信          B.制度自信        C.道路自信     D.文化自信
答案：D
难易度：易

党带领人民在伟大的斗争中孕育的（   ）和（   ）是我们坚定文化自信的坚强基石。
革命文化和社会主义先进文化B.革命文化和红色文化C.红色文化和社会主义先进文化D马克思主义中国化和时代化
答案：A
难易度：易

革命文化、社会主义先进文化以（    ）为指导，与中华优秀传统文化一脉相承，贯通中华民族的过去、当下和未来。
马克思主义      B.共产主义理想信念     C.文化自信      D.马克思主义中国化时代化
答案：A
难易度：易

中国特色社会主义伟大（    ）是我们坚定文化自信的现实基础。
理论             B.制度                 C.实践           D道路
答案：C
难易度：中
坚持为（     ）、为社会主义服务的根本方向，是决定社会主义文化事业前途命运的关键。
人民服务          B.国家服务            C.社会服务       D.国际服务
答案：A
难易度：易

（    ）关乎旗帜、关乎道路、关乎国家政治安全，决定文化前进方向和发展道路。
意识形态           B.国体                C.政体          D.网络安全
答案：A
难易度：易

坚持马克思主义在意识形态领域的指导地位的根本制度是（    ）的结论。
理论         B.历史       C.实践            D.现实需要
答案：B
难易度：中
（    ）处在意识形态斗争前沿，是治国理政、定国安邦的大事。
新闻舆论工作          B.网络         C.主流媒体       D.学校
答案：A
难易度：中
(      )是意识形态工作的主阵地、主战场、最前沿，管好用好(     )是新形势下做好新闻舆论工作的关键。
新闻舆论               B. 互联网          C. 主流媒体      D.学校
答案：B
难易度：中
(      )是中华民族的根和魂。
中华优秀传统文化        B.马克思主义        C.马克思主义中国化D.马克思主义时代化
答案：A
难易度：易

26(      )是满足人民精神文化需求，保障人民文化权益的基本途径。
繁荣发展文化事业    B.繁荣发展文化事业和文化产业    C。弘扬中华优秀传统文化   D.经济发展
答案：B
难易度：易

27.（      ）集中体现了一个国家基于文化而具有的凝聚力和生命力，以及由此产生的吸引力和影响力。
国家实力          B.文化软实力      C.国家硬实力        D.国家总体实力
答案：B
难易度：易

弘扬以伟大（   ）为源头的共产党人精神谱系。
建党精神     B.抗战精神       C.长征精神       D.井冈山精神
答案：A
难易度：易

29以下关于传承发展中华优秀传统文化说法不正确的是
不忘本来才能开辟未来，善于继承才能更好创新
深刻把握中华文明的突出特性
中华优秀传统文化不能被转化和发展
保护好、传承好文化遗产。
答案：C
难易度：易

30.以下选项不属于提高全社会文明程度的方式是
A.广泛开展共产主义远大理想和中国特色社会主义共同理想教育
B.实施公民道德建设工程
C.培育时代新风新貌
D.广泛开始全民普法
答案：D
难易度：中


二、多选题
1.文化繁荣兴盛是（  ）。
A.实现中华民族伟大复兴的必然要求 B.建设社会主义现代化强国的应有之义  
C.满足人民日益增长的美好生活需要的内在要求  D.在世界文化激荡中站稳脚跟的基础
答案：ABCD
难易度：易

2.坚定中国特色社会主义文化自信的底气来自（   ）。
A.中华优秀传统文化，这是我们坚定文化自信的深厚基础
B.马克思主义指导下形成的革命文化和社会主义先进文化。这是我们坚定文化自信的根本所在
C.中国特色社会主义的伟大实践。这是我们坚定文化自信的不竭源泉
D.世界各国文明的交流互鉴
答案：ABC
难易度：中
3.必须坚持中国特色社会主义文化发展道路，增强文化自信，必须（ ）。
A.围绕举旗帜、聚民心、育新人、兴文化、展形象建设社会主义文化强国
B.发展面向现代化、面向世界、面向未来的，民族的科学的大众的社会主义文化
C.激发全民族文化创新创造活力，增强实现中华民族伟大复兴的精神力量
D.以马克思主义为指导，坚守中华文化立场
答案：ABCD
难易度：易

4.坚持举旗帜、聚民心、育新人、兴文化、展形象。举旗帜，就是要（）。
A.高举马克思主义的旗帜     B. 高举中国特色社会主义的旗帜
C.坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想武装全党、教育人民
D.高举无产阶级专政的旗帜
答案：ABC
难易度：中
5.坚持中国特色社会主义文化建设的“二为”方向，“二为”是（）。
A.为中国共产党治国理政服务    B.为建设社会主义现代化国家  
C.为人民服务                  D.为社会主义服务
答案：CD
难易度：易

6.坚持马克思主义在意识形态领域指导地位的根本制度，必须（ ）。
A.牢牢掌握党对意识形态工作领导权
B.坚持以立为本、立破并举，提高政治自觉，把意识形态阵地建设和管理工作摆在重要位置，C.全面落实意识形态工作责任制，压紧压实做好意识形态工作的政治责任。
D.要切实把坚持以马克思主义为指导体现到理论武装、舆论引导、思想道德建设、文化文艺等各方面
答案：ABCD
难易度：易

7.意识形态工作(    )。
A.事关党的前途命运和国家长治久安    B.是党的一项极端重要的工作
C.是为国家立心、为民族立魂的工作     D.事关民族凝聚力和向心力
答案：ABCD
难易度：易

8.100多年前，中国共产党的先驱们创建了中国共产党,形成了(   )的伟大建党精神。
A.坚持真理、坚守理想        B.践行初心、担当使命 
C.不怕牺牲、英勇斗争        D.对党忠诚、不负人民
答案：ABCD
难易度：易

9.中国共产党人精神谱系（   ）。
A.集中体现了党的坚定信念、根本宗旨、优良作风
B.凝聚着中国共产党人艰苦奋斗、牺牲奉献、开拓进取的伟大品格
C.已经深深融入党、国家、民族、人民的血脉和灵魂
D.成为民族精神和时代精神的重要组成部分。 
答案：ABCD
难易度：易

10.提高全社会文明程度,(   )。
A.是全面建设社会主义现代化国家的重要目标 B.要把理想信念教育作为基础性工程          C.实施公民道德建设工程 
D.培育时代新风新貌
答案：ABCD
难易度：易

11.对待中华优秀传统文化的态度是（  ）。
A.要坚持马克思主义的立场观点方法，坚持古为今用、推陈出新，有鉴别地加以对待，有扬弃地予以继承
B.要坚持创造性转化，对那些仍有借鉴价值的内涵和陈旧的表现形式加以改造，赋予其新的时代内涵
C.要坚持创新性发展，就是对中华优秀传统文化的内涵加以补充、拓展、完善，增强其影响力和感召力
D.要反对复古主义，也要反对文化虚无主义
答案：ABCD
难易度：易

12.像爱惜自己的生命一样保护好文化遗产，守护好中华文脉。因为（）。
A.文化遗产承载灿烂文明     B.传承历史文化 
C.维系民族精神            D.加强社会主义精神文明建设的深厚滋养
答案：ABCD
难易度：易

13.提高国家文化软实力，就必须（   ）。
A.要客观真实向世界讲好中国故事
B.全面阐述我国的发展观、文明观、全球治理观
C.加强国际传播能力建设    D.加快构建中国话语和中国叙事体系
答案：ABCD
难易度：易

14.对“意识形态工作是为国家立心、为民族立魂的工作”的理解是（）。
A.意识形态工作事关党的前途命运和国家长治久安
B.对马克思主义的信仰和社会主义道路，是中国特色社会主义文化活的灵魂
C.坚持以什么思想理论为指导，关系国家的方向，关系民族的命脉 
D.坚持马克思主义在意识形态领域指导地位的制度是坚持和巩固我国社会主义制度、保证我国文化建设正确方向的必然要求    
答案：ABCD
难易度：易

15.社会主义核心价值观涉及国家、社会、公民三个层面的价值要求，具体表达为(   )
A.富强、民主、文明、和谐     B.自由、民族、公正、法治 
 C.爱国、敬业、诚信、友善   D.自由、平等、公正、法治
答案：ACD
难易度：易

16.建设社会主义文化强国，必须做到(    )
A.培养高度的文化自信      B.提升公共文化服务水平
C.健全现代文化产业体系      D.提高国家文化软实力
答案：ABCD
难易度：易

17.一个国家的文化软实力，从根本上说，取决于其核心价值观的(   )。
A.生命力   B.凝聚力   C.感召力   D.影响力
答案：ABC
难易度：中
社会主义核心价值观只有（     ），才能真正在社会生活中发挥作用。
A.成为广泛的社会共识
B.内化为人们的精神追求
C.外化为人们的自觉行动
D.形成制度体系
答案：ABC
难易度：中
社会主义核心价值观建设，要注重（     ）人群。
A.区分层次
B.突出重点
C.抓好重点
D.树立典型示范
答案：ABC
难易度：中
文化自信的作用
A.举旗帜
B.聚民心
C.育新人
D.兴文化
答案：ABCD
难易度：易

三、判断题
1.中华文明形成了中国人看待世界、看待社会、看待人生的独特价值体系、文化内涵和精神品质，铸就了中华民族博采众长的文化自信。（     ）
答案：正确
难易度：易

2.一个国家、一个民族的强盛，总是以文化兴盛为支撑的。（     ）
答案：正确
难易度：易

3.一个政权的瓦解往往是从思想领域开始的，政治动荡、政权更迭可能在一夜之间发生，思想演化也是转瞬即变。（      ）
答案：错误
难易度：易

4.文化软实力集中体现了一个国家基于文化而具有的凝聚力和生命力，以及由此产生的吸引力和影响力。在一个国家的总体实力中，国家的硬实力固然具有标志性、基础性作用（     ）
答案：正确
难易度：易

5.文化的影响力首先是政治立场的影响力。（      ）
答案：错误
难易度：易

举旗帜，就是要高举马克思主义、马克思主义中国化时代化、中国特色社会主义的旗帜。
答案：错误
难易度：易

坚持“二为”方向就是坚持为人们服务、为社会主义服务的根本方向。
答案：正确
难易度：易

创新创造是文化的生命所在，是文化的本质特征。
答案：正确
难易度：易

意识形态关乎旗帜、关乎道路、关乎国家政治安全。决定文化前进方向和发展道路。
答案：正确
难易度：易

党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央将意识形态工作作为党的一项极端重要的工作。
答案：正确。
难易度：易
