
第十一章 以保障和改善民生为重点加强社会建设
一、单选题
1、完善分配制度要坚持（）为主体，提高劳动报酬在初次分配中的比重，完善按要素分配政策。
A、按生产要素
B、按社会制度
C、按人民需求
D、按劳分配
答案：D
难易度：中
2、坚持以人民为中心的发展思想，在高质量发展中促进共同富裕，正确处理（）的关系，构建初次分配、再分配、三次分配协调配套的基础性制度安排。
A、效率和公平
B、收入和分配
C、经济和社会
D、政府和市场
答案：A
难易度：中
3、(）是最大的民生工程、民心工程、根基工程，是社会稳定的重要保障。
A、生产 
B、教育
C、就业
D、医疗
答案：C
难易度：易
4、谋划“十四五”时期发展，要坚持发展为了（)、发展成果由（）共享。
A、社会
B、人民
C、国家
D、个人
答案：B
难易度：易
5.（）是民生之源，是改善民生、实现发展成果由人民共享最重要最直接的方式
A、实施就业优先战略
B、收入分配
C、健全社会保障体系
D、推进健康中国建设
答案：B
难易度：中
6.（）是保障和改善民生、维护社会公平、增进人民福祉的基本制度保障
就业
生活水平
共同富裕
社会保障
答案：D
难易度：中
7.（）是新时代加强社会建设的重要着力点
健全和完善社会保障体系
实施就业优先战略
推进共同富裕
推进健康中国建设
答案：A
难易度：难
8.社会治理的关键是 
A.共建
B.共治
C.共商
D.共享
答案：B
难易度：中
9、民生是人民幸福之基、社会和谐之本。带领人民群众创造幸福生活，要顺应人民群众对美好生活的向往，坚持（）的发展思想，以（）为重点，发展各项社会事业。
A、以经济建设为中心；优先发展教育事业习交流
B、以人为本；提高就业质量和人民收入水平
C、以人民为中心；保障和改善民生
D、以社会和谐为中心；加强社会保障体系建设
答案：C
难易度：中
10.“中国共产党始终坚守为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴的初心使命。”（  ）是人民幸福之基。
A.民主       B.民生     C.收入     D.就业
答案：B
难易度：中
11.坚持在发展中保障和改善民生,(   )是发展的根本目的
A.改善民生      B.实现共同富裕    C.增进民生福祉  D.促进人的全面发展
答案：C
难易度：中
12.党的十九大报告提出，（  ）是最大的民生
A.提高人民收入        B.就业         
C.坚决打赢脱贫攻坚战      D.加强社会保障体系建设 
答案：B
难易度：中
13.发挥再分配的调节作用，要加大税收、社保、（   ）等的调节力度。
A.补贴        B.津贴        C.转移支付         D.保险
答案：C
难易度：中
14.以下不属于社会保障体系的措施是（  ）
A.社会保险      B.社会救助       C.社会福利      D.消费券
答案：D
难易度：中
15.完善社会治理体系的先导是 
A.理念
B.制度
C.党的领导
D.群众
答案：A
难易度：中
16.社会治理关系国家长治久安、社会安定有序、人民安居乐业。党的十九大提出了要坚持共建共治（ C ）的社会治理理念。
A.共商            B.共通        C.共享         D.共议
答案：C
难易度：易
17.社会治理体系是进行社会治理的基础，也是提高社会治理效能的保障。其中，（ C ）是完善社会治理体系的保障。
A.理念      B.方式方法      C.制度        D.协商
答案：C
难易度：中
18.基层治理是国家治理的基石，（  ）是社会治理最基本的单元，是党和政府联系、服务居民群众的“最后一公里”。
A.城市      B.县城     C.乡村        D.城乡社区
答案：D
难易度：易
19.加强基层治理，要充分发挥（   ）领导核心作用，把党的领导贯穿社会治理全过程各环节。
A.党组织     B.基层党组织     C.政府     D.人民
答案：B
难易度：易
20.基础不牢，地动山摇。习近平指出，基层强则国家强，基层安则天下安。健全党组织领导的城乡基层治理体系，要充分发挥（）领导作用 
A.基层政府
B.基层群众
C.社区管理
D.基层党组织
答案：D
难易度：中
21在创新社会治理进程中，打造社会治理新格局是
A. 共建、共治、共赢
B. 共建、共治、共享
C.共商、共建、共享
D.共商、共建、共嬴
答案：B
难易度：易
22. 加强社会洽理制度建设，要完善的社会治理体系是 
A. 系统治理、依法治理、源头治理、综合施策
B. 党对社会运行规律和治理规律认识的深化
C.人人有责、人人尽责 人人享有的社会治理共同体
D.党委领导、政府负责、民主协商、社会协同 公众参与、法治保障、科技支撑
答案：D
难易度：难
23.习近平指出：“社会治理是一门科学，管的太死，一潭死水不行；管得太松，波涛汹涌也不行。”社会治理的基础是 
A.社会治理体系 
B.城乡社区治理
C.基层群众治理
D.综合治理
答案：A
难易度：中
24.为完善正确处理新形势下人民内部矛盾机制，把干部主动下沉服务和激发群众自治活力结合起来，及时把矛盾纠纷化解在基层、化解在萌芽状态，要坚持和发展 A
A.枫桥经验
B.桐乡经验
C.系统思维
D.基层治理
答案：A
难易度：难
25.加强和创新社会治理，坚持以（  ）为主导 
A.党的领导
B.维护人民群众根本利益
C.政府
D.社会多元主体参与
答案：C
难易度：中
多选题
1、提高保障和改善民生水平，我们应该做到( )
A、建设高质量教育体系
B、实施就业优先战略 
C、优化收入分配结构
D、健全多层次社会保障体系
答案：ABCD
难易度：中
2.完善分配制度，我们应该做到（）
A.发挥初次分配的基础性作用，努力提高劳动报酬在初次分配中的比重
B.切实保障劳动者待遇和权益，不断壮大中等收入群体
C.健全工资合理增长机制，探索通过土地、资本等要素使用权、收益权增加中低收入群体要素收入
D.发挥初次分配的调节作用，加大税收、社保、转移支付等的调节力度，提高精准性
答案：ABC
难易度：中
3.实施就业优先战略，有利于（）
A.不断扩大就业容量
B.健全社会保障体系
C.创造和增加收入
D.改善人民生活品质
答案：ACD
难易度：中
4.健全就业公共服务体系，我们应该做到（）
A.完善重点群体就业支持体系
B.扩大高校毕业生就业渠道
C.稳定农民工等重点群体就业
D.加强困难群体就业兜底帮扶
答案：ABCD
难易度：中
5.推进健康中国建设，我们应该做到（）
A.优化人口发展战略，建立生育支持政策体系
B.实施积极应对人口老龄化国家战略，发展养老事业和养老产业
C.深化医药卫生体制改革，促进医保、医疗、医药协同发展和治理
D.坚持基本医疗卫生事业公益属性，支持社会力量在医疗资源薄弱区域和短缺专科领域举办非营利性医疗机构
答案:ABCD
难易度：中
6.当前我国深化收入分配制度改革，应采取的正确措施有（   ）
A.扩大中等收入群体              B.取缔非法收入
B.增加低收入者收入              D.调节非法收入
答案:ABC
难易度：中
7.保障和改善民生没有终点，只有连续不断的新起点。我们要从以下哪些方面来落实民生福祉建设（  ）
A.完善分配制度              B.实施就业优先战略    
B.健全社会保障体系           D.推进健康中国建设
答案:ABCD
难易度：中
8.要继续深化收入分配制度改革，进一步优化收入分配结构，构建（  ）协调配套的制度体系。
A.初次分配                    B.再分配
B.第三次分配                   D.转移支付
答案:ABC
难易度：中
9.健全和完善社会保障体系是新时代加强社会建设的重要着力点。要全面深化社会保障制度改革，完善覆盖全民、（  ）的多层次社会保障体系。
A.统筹城乡                      B.公平统一
B.安全规范                       D.可持续
答案:ABCD
难易度：中
10.社会治理体系是进行社会治理的基础，党的十九届四中全会提出，要完善（  ）公众参与、法治保障、科技支撑的社会治理体系。
A.党委领导                    B.社会协同
B.政府负责                     D.民主协商
答案:ABCD
难易度：中
11.习近平强调，治国安邦重在基层。加强和创新基层社会治理，关乎觉长期执政、国家长治久安和广大人民群众的切身利益。加强和创新社会治理，必须 
A. 加强社会心理服务体系建设
B_创新社会治理体制
C.改进社会治理方式
D.加强预防和化解社会矛盾机制建设
答案:ABCD
难易度：中
12.“创新社会治理体制”，是社会治理理念的重大转变。十八届三中全会提出的“治理”与过去所熟悉的“管理〞 虽然只有一字之差，但其中却蕴含着重要的理念转变。治理更为强调主体的多元参与，改进社会治理的方式有
A. 坚持系统治理
B. 坚持行政治理
C.坚持综合治理
D.坚持源头治理
答案:ACD
难易度：中
13.基层治理是国家治理的基石，是实现国家治理体系和治理能力现代化的基础工程。2021年4 月28 日,中共中央、国务院印发《关于加强基层治理体系和治理能力现代化建设的意见》,旨在加强基层治理顶层设计，创新基层治理的模式，提升基层治理的水平。我国加强和创新基层治理的主要任务有 
A．健全基层群众自治制度
B. 完善兜底服务能力建设。
C加强基层智慧治理能力。
D.发展公益慈善事业
答案:ABCD
难易度：中
14. 国家治理体系和治理能力是一个有机的整体，两者的关系，表述正确的是 ABD
A. 有了好的国家治理体系才能提高治理能力
B.治理体系与治理能力两者相辅相成
C. 治理体系建设比治理能力建设更重要
D.提高国家治理能力才能充分发挥国家治理体系的效能
答案:ABD
难易度：中
15.加强基层治理体系和治理能力现代化的目标是：ABCD
A.推动政府机构职能转变和创新。
B. 提高基层党组织的组织力和战斗力。
C.加强基层社会组织的建设和发展。
D 提升基层公民的自治能力和参与意识。
答案:ABCD
难易度：中
判断题
1.分配制度是促进共同富裕的基础性制度。
答案：是
难易度：中
2.完善分配制度发挥着民生保障安全网、收入分配调节器、经济运行减震带的作用。
答案：否
难易度：中
3.要完善覆盖全民、统筹城乡、公平统一、安全规范、可持续的多层次社会保障体系。
答案：是
难易度：中
4、解决好就业问题，是民生改善的“温度计”，对国家长治久安具有重要支撑作用。
答案：是
难易度：中
5、市域是将风险隐患解决在基层、化解在萌芽状态的最直接、最有效力的治理层级，处于推进基层治理现代化的前线位置。                    答案：是
难易度：中
6.全面建设社会主义现代化国家，出发点和落脚点是让人民生活越过越好。  
答案：是
难易度：中
7.收入分配、就业、教育、社会保障、医疗卫生等都属于民生的重点领域。  
答案：是
难易度：中
8.就业是解决民生问题的“总钥匙”，民生是发展的“指南针”。                  答案：否
难易度：中
9.建立健全第三次分配机制，强制、支持有意愿有能力的企业、社会组织和个人积极参与公益慈善事业。   
答案：否
难易度：中
10.社会治理是国家治理的重要领域。
答案：是
难易度：中
11.加强和创新社会治理，要在党以社会多元主体为主导，以维护人民群众利益为基础。
答案：否
难易度：中
12.新时代加强和创新社会治理，要求坚持系统治理、依法治理、综合治理、源头治理。
答案：是
难易度：中
13.制度是完善社会治理体系的先导。
答案：否
难易度：中

14.加强和创新社会治理，要通过合作、对话、协商、沟通的方式。
答案：是
难易度：中
