
一、单选题
1、（  ）是中国特色社会主义最本质的特征。
A.以经济建设为中心          
B.以人为本
C.五位一体总体布局        
D.中国共产党的领导
正确答案 D
难易程度：易
2、《中国共产党党章》明确规定，中国共产党是中国工人阶级的先锋队，同时是（  ）。
A.中国人民的先锋队
B.中华民族的先锋队
C.中国人民和中华民族的先锋队
D.中国新阶层的先锋队
正确答案 C
难易程度：易
3、面对新时代新挑战新要求，（  ）就是战胜艰难险阻，不断取得胜利的制胜法宝。
A.改进完善党的领导  
B.坚持和加强党的领导  
C.全面推进党的改革  
D.增加党员人数
正确答案 B
难易程度：中
4、党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高举（   ）伟大旗帜。
A.社会主义
B.人民至上
C.改革开放
D.中国特色社会主义
正确答案 D
难易程度：易
5、在国家政治体系这个大系统中，（   ）处于领导地位。
A.人民
B.领导干部
C.中国共产党
D.无党派人士
正确答案 C
难易程度：易
6、请示报告制度是我们党的一项（   ）。
A.基本制度
B.重要制度
C.核心制度
D、根本制度
正确答案 B
难易程度：难
7、中国共产党的领导是中国特色社会主义最本质的特征，这是（  ）以来习近平提出的一个重要论断。
A.十八大
B.十五大
C.十九大
D.十七大
正确答案 A
难易程度：中
8、坚持（   ）的领导是无产阶级革命和社会主义建设取得胜利的根本保证。
A.无产阶级政党
B.农民
C.资产阶级政党
D.精英人才
正确答案 A
难易程度：易
9、中国特色社会主义植根于（   ）。
A.近代中国
B当代中国
C.人才培养
D.科学技术
正确答案 B
难易程度：易
10、中国特色社会主义制度的最大优势是（   ）。
A.四个全面战略布局
B.改革开放
C.坚持总体国家安全观
D.中国共产党领导
正确答案 D
难易程度：易
11、我国的基本经济制度是（   ）。
A.公有制
B.私有制
C.公有制为主体、多种所有制经济共同发展
D.公有制计划经济
正确答案 C
难易程度：易
12、中国共产党的（   ）是中国特色社会主义制度优势的主要来源。
A.自身优势
B.艰苦奋斗精神
C.历史使命
D.光明前途
正确答案 A
难易程度：中
13、全面建设社会主义国家、全面推进中华民族伟大复兴，关键在（   ）。
A.青年
B.中国共产党
C.大学生
D.农民
正确答案 B
难易程度：易
14、中国共产党坚持全心全意为人民服务的宗旨，是坚持（  ）的根本要求。
A.立党为公、执政为民
B.保持先进性、纯洁性
C.中国特色社会主义道路
D.马克思主义唯物史观
正确答案 A
难易程度：难
15、政党是有阶级性的，中国共产党是（  ）的政党。
A.中国工人阶级
B.中国农民阶级
C. 广大人民群众
D.中国社会新兴阶层
正确答案 A
难易程度：易
16、坚持党的领导，是通过（   ）来保证的。
A.党的自觉
B.人民的监督
C.党的制度
D.宪法的约束
正确答案 C
难易程度：中
17、国家治理体系中，处于核心地位的是（   ）。
A.人民代表大会
B.各级政府
C.军队
D.中国共产党
正确答案 D
难易程度：易
18、历史和现实证明，（   ）就没有中国特色社会主义的产生与发展。
A.没有中国共产党的指导
B.没有中国共产党的组织
C.没有中国共产党的领导
D.没有中国共产党的监督
正确答案 C
难易程度：易
19、党的领导最高原则是（   ）。
A.以经济建设为中心
B.坚持四项基本原则
C.坚持改革开放
D.党中央集中统一领导
正确答案 D
难易程度：中
20、维护党中央权威和集中统一领导，最关键的是（   ）。
A.经济领导
B.政治领导
C.思想领导
D.组织领导
正确答案  B
难易程度：易
21、中国共产党的性质决定了党的宗旨是（   ）。
A.以人为本，执政为民
B.为实现共产主义而奋斗
C.全心全意为人民服务
D.立党为公，执政为民
正确答案：C
难易程度：中
22、中国共产党能够集中全党全国力量、凝聚全民族共同意志，在各项事业中发挥（   ）作用。
A.总揽全局、协调各方
B.促进公平正义
C.解放和发展生产力
D.有效应对各种风险挑战
正确答案：A
难易程度：难
23、中国共产党作为马克思主义政党，其最大的政治优势是（  ）。
A.一切从实际出发
B.理论联系实际
C.密切联系群众
D.批评与自我批评
正确答案：C
难易程度：易
24、（   ）是党最彻底的自我革命。
A.反浪费
B.反腐败
C.自我批评
D.反官僚主义
正确答案：B
难易程度：易
25、维护党中央权威和集中统一领导，最关键的是坚决维护（   ）同志党中央的核心、全党的核心地位。
A.毛泽东
B.邓小平
C.习近平
D.江泽民
正确答案：C
难易程度：易
26、中国特色社会主义制度是一个严密完整的科学制度体系，起四梁八柱作用的是根本制度、基本制度、重要制度，其中具有统领地位的是（   ）。
A.政治制度
B.经济制度
C.文化制度
D.党的领导制度
正确答案：D
难易程度：易
27、（  ）就是要始终坚持、切实加强党的领导，特别是党中央的集中统一领导。
A.政治意识
B.大局意识
C.核心意识
D.看齐意识
正确答案：C
难易程度：难
28中国最大的国情是（   ）。
A.社会主义初级阶段
B.中国共产党的领导
C.中国是人口大国
D.中国人均收入低
正确答案：B
难易程度：易
29、加强和维护党中央权威和集中统一领导，是（   ）的政治责任。
A.全党共同
B.领导干部
C.党龄高的同志
D.部分党员
正确答案：A
难易程度：易
30、我们既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，要坚定不移走（  ）。
A.中国特色社会主义道路
B.经济社会发展道路
C.人民民主专政的道路
D.文化强国之路
正确答案：A
难易程度：易
二、多选题
1、党是最高政治领导力量，这是由（   ）决定的。
A.国家性质
B.经济基础
C.国体政体
D.经济制度
正确答案 AC
难易程度：中
2、善于（   ）是党的领导水平和执政本领的集中体现。
A.勤思考
B.抓问题
C.想办法
D.做决策
正确答案 BCD
难易程度：中
3、中国共产党是中国特色社会主义事业的（   ）。
A.开创者
B.追随者
C.推动者
D.引领者
正确答案 ACD
难易程度：易
4、国家政治体系是一个大系统，其构成包括（   ）各方面具体的体制机制。
A.根本政治制度
B.基本政治制度
C.国家治理
D.社会治理
正确答案：ABC
难易程度：难
5、中国共产党的领导是（   ）的。
A.全面的
B.系统的
C.局部的
D.整体的
正确答案：ABD
难易程度：易
6、社区治理得好不好，关键（   ），要把基层党组织这个战斗堡垒建得更强。
A.在人民监督
B.在社会监督
C.在基层党组织监督
D.在广大党员
正确答案：CD
难易程度：难
7、中国特色社会主义是科学社会主义基本原则同（  ）相结合的产物，是植根于当代中国的科学社会主义。
A.当代中国实际
B.时代特征
C.社会发展
D.人民生活
正确答案：AB
难易程度：中
8、党是领导是做好党和国家各项工作的根本保证，是我国（  ）的根本点，绝对不能有丝毫动摇。
A.民族团结
B.社会稳定
C.政治稳定
D.经济发展
正确答案：ABCD
难易程度；易
9、坚持和完善党得领导，是（   ）。
A.党和国家得根本所在、命脉所在
B.中国特色社会主义最本质的特征
C.全国各族人民的利益所在，幸福所在
D.中国特色社会主义制度的最大优势
正确答案：ABCD
难易程度：易
10、确保党始终总揽全局、协调各方，必须增强政治意识（   ），自觉维护党中央权威和集中统一领导，自觉在思想上政治上行动上同党中央保持高度一致。
A.大局意识
B.核心意识
C.中心意识
D.看齐意识
正确答案：ABD
难易程度：易
11、要着力提高党（   ）的能力和定力，善于处理各种复杂矛盾，勇于战胜各种艰难险阻，牢牢把握工作主动权，把党总揽全局、协调各方落到实处。
A.把方向
B.谋大局
C.定政策
D.促改革
正确答案：ABCD
难易程度：中
12、党章规定的民主集中制要求（  ）。   
A.党员个人服从党的组织  
B.少数服从多数
C.下级组织服从上级组织  
D.全党各个组织和全体党员服从党的全国代表大会和中央委员会
正确答案：ABCD
难易程度：易
13、下列哪一项属于党的领导制度体系（   ）。
A.不忘初心、牢记使命的制度
B.党的全面领导制度
C.党的执政能力和领导水平制度
D.全面从严治党制度
正确答案：ABCD
难易程度：易
14、习总书记指出：决策议事协调机构重点是（   ），听取各方面的意见和建议，更好的坚持民主集中制，提高决策的科学性。
A.听大事
B.谋大事
C.议大事
D.抓大事
正确答案：BCD
难易程度：难
15、党的领导决策核心是（   ）。
A.中央委员会
B.中央政治局
C.中央纪律检查委员会
D.中央政治局常委会
正确答案：ABD
难易程度：难
16、在各级党委推动全局工作的基础上，各部门要充分发挥（   ），但绝不能自行其是、各自为政。
A.积极性
B.自主性
C.主动性
D.创造性
正确答案：ACD
难易程度：难
17、确立习近平同志党中央的核心、全党的核心地位，是（   ）。
A.党的十八大以来的重大政治成果和宝贵经验
B.是历史和人民的共同选择
C.是历史和人民的郑重选择
D.是历史和人民的必然选择
正确答案：ABCD
难易程度：中
18、维护党中央权威和集中统一领导，必须坚决贯彻（   ）。
A.党的理论
B.党的路线方针政策
C.党中央决策部署
D.党的执政能力评价
正确答案：ABC
难易程度：中
19、党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央坚持和加强党的全面领导，（   ）。
A.使党的领导核心作用充分彰显
B.使党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力显著增强
C.为推进新时代中国特色社会主义事业提供了政治保证
D.使党的领导制度体系更加健全
正确答案：ABCD
难易程度：易
20、在坚持党的领导这个重大原则问题上，我们（   ）。
A.脑子要特别清醒
B.眼睛要特别明亮
C.立场要特别坚定
D.绝不能有任何含糊和动摇
正确答案：ABCD
难易程度：易
三、判断题
1、（   ）社会治理可以离开一定的组织形态。
正确答案 ×
难易程度：中
2、（   ）《中国共产党章程（修正案）》确认了党的领导在中国特色社会主义中的地位，也就确定了党在国家治理中的核心领导地位。
正确答案 √
难易程度：难
3、（   ）只有坚持中国共产党的领导，才能保证中国特色社会主义的性质和正确方向。
正确答案 √
难易程度：易
4、（   ）历史证明，没有中国共产党的领导，中国特色社会主义依旧能产生和发展。
正确答案 ×
难易程度：易
5、（   ）中国共产党作为最高政治领导力量不是自封的，而是在历史发展中形成的。
正确答案：√
难易程度：易
6、（   ）在国家治理体系的大棋局中，国家领导人是坐镇中军帐的“帅”，车马炮各展所长，一盘棋大局分明。
正确答案：×
难易程度：易
7、（   ）党的领导是全面的、系统的、整体的，党组织包揽包办一切、事无巨细什么都管。
正确答案：×
难易程度：易
8、（   ）党员对党的工作没有提出建议和倡议的权利。
正确答案：×
难易程度：易
9、（   ）维护党中央权威和集中统一领导，同坚持党的民主集中制是完全一致的。
正确答案：√
难易程度：难
10、（   ）党的领导制度是我国的根本领导制度，必须不断完善总揽全局、协调各方的领导制度体系。
正确答案：√
难易程度：易