
一、单选题
1、坚持以人民为中心，必须坚持（   ）。
A.立党为公，执政为民
B.人民的主体地位
C.教育人民群众
D.服务人民
正确答案：B
难易程度：易
2、江山就是人民、人民就是江山深刻揭示了（   ）。
A.人民与政府之间的关系
B.人民与国家主权之间的关系
C.人民与中国共产党之间的关系
D.人民与政权之间的关系
正确答案：D
难易程度：中
3、中国共产党一直把为人民谋幸福、为人类谋发展作为奋斗目标，表明中国共产党（   ）。
A.以全心全意为人民服务为宗旨
B.把依法执政作为基本方式
C.执政地位是宪法和法律赋予的
D.积极履行保障人民权力的基本职能
正确答案：A
难易程度：易
4、习近平总书记在庆祝中国共产党成立100周年大会上发表重要讲话，并指出（    ）是历史的创造者。
A.英雄人物
B.知识分子
C.工人
D.人民
正确答案：D
难易程度：易
5、坚持以人民为中心，体现了（   ）基本原理。
A.唯心主义
B.主观唯物主义
C.历史唯物主义
D.以上都不是
正确答案：C
难易程度：易
6、（   ）是中国共产党的根本政治立场，是马克思主义政党区别于其他政党的显著标志。
A.一个中国原则
B.为中华民族谋复兴
C.为中国人民谋幸福
D.人民立场
正确答案：D
难易程度：易
7、习近平总书记在庆祝中国共产党成立100周年大会上发表重要讲话并指出：江山就是人民、人民就是江山，打江山、守江山，守的是（   ）。
A.人民的心
B.发展成就
C.制度体系
D.人民民主专政
正确答案：A
难易程度：易
8、中国共产党的根本宗旨是（   ）。
A.统一战线
B.求真务实
C.全心全意为人民服务
D.团结协作
正确答案：C
难易程度：易
9、中国共产党的最大政治优势是（   ）。
A.理论联系实践
B.密切联系群众
C.批评与自我批评
D.中国共产党领导的多党合作和政治协商制度
正确答案：B
难易程度：易
10、中国共产党的初心和使命是（   ）。
A.为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴
B.实现祖国统一大业
C.推翻三座大山，建立新中国
D.共同富裕
正确答案：A
难易程度：易
11、（   ）是我们党始终高扬的旗帜，是社会主义的生命。
A.人民民主
B.党内民主
C.协商民主
D.人的全面发展
正确答案A
难易程度：易
12、（   ）是保证人民当家作主的根本政治制度。
A.依法治国
B.群众自治
C.人民代表大会制度
D.群众协商
正确答案：C
难易程度：中
13、“一切为了群众，一切依靠群众，从群众中来，到群众中去，把党的正确主张变为群众的自觉行动”这是党章对（   ）的描述。
A.党的思想路线
B.党的政治路线
C.党的群众路线
D.党的组织路线
正确答案：C
难易程度：易
14、“江山就是人民、人民就是江山”集中体现了马克思主义的（   ）特征。
A.科学性
B.革命性
C.发展性
D.人民性
正确答案：D
难易程度：易
15、带领人民创造幸福生活，是我们党矢志不渝的奋斗目标。我们要顺应人民群众对美好生活的向往，坚持（   ）的发展思想。
A.以人民为中心
B.中高速发展
C.适应和引领新常态
D.以提高质量和效益为中心
正确答案：A
难易程度：难
16、“（   ）是我们党的生命线和根本工作路线，是我们党永葆青春活力和战斗力的重要传家宝。”
A.党的领导
B.群众自治
C.群众道路
D.群众路线
正确答案：D
难易程度：易
17、（   ）是党的工作的最高裁决者和最终评判者。
A.市场
B.历史
C.政府
D.人民
正确答案：D
难易程度：易
18、贯彻党的群众路线，必须做到知行合一，其中“知”是（   ）。
A.重点、关键
B.基础、前提
C.主线、线索
D.以上都不正确
正确答案：B
难易程度：难
19、（   ）是贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想的一根红线。
A.人民至上
B.人民幸福
C.人民主体
D.人民立场
正确答案：A
难易程度：中
20、（   ）是社会主义的本质要求，是人民群众的共同期盼。
A.消灭剥削
B.美好生活
C.共同富裕
D.共同致富
正确答案：C
难易程度：易
21、人的全面发展是中国特色社会主义的（   ）。
A.奋斗目标
B.价值目标
C.基本原则
D.理论逻辑起点
正确答案：B
难易程度：中
22.习总书记说：我们要增强使命感和责任感，把为人民造福的事情真正办好办实。各级党委、政府和干部要把老百姓的安危冷暖时刻放心上，以造福人民为最大政绩，想群众之所想，急群众之所急，让人民生活更加幸福。这是因为（   ）。
①我国是人民民主专政的社会主义国家
②国家具有专政的职能
③我国的人民民主是全民民主
④人民民主的本质是人民当家作主
A.①②
B.②③
C.①④
D.③④
正确答案：C
难易程度：难
23.下面关于“在中国共产党领导的社会主义中国，党性与人民性”的观点表述错误的是（   ）。
A.党性高于人民性
B.党性寓于人民性之中
C.党性和人民性是一致的、统一的
D.没有脱离人民的党性，也没有脱离人民性的党性
正确答案：A
难易程度：易
24、人民是历史的创造者，是决定党和国家前途命运的根本力量。中国共产党的执政理念是（   ）。
A.立党为公，执政为民
B.自力更生，艰苦创业
C.立党为公，行政为民
D.依靠人民，为了人民
正确答案：A
难易程度：易
25、把人民对美好生活的向往作为奋斗目标，从根本上回答了（   ）的问题，是立党为公、执政为民的生动体现，是共产党人始终坚守的政治灵魂和精神支柱。
A.满足谁
B.为了谁
C.需要谁
D.依靠谁
正确答案：B
难易程度：易
26、始终把人民放在心中最高位置，树立正确的政绩观，就应把（   ）作为检验工作的最终评判标准。
A.GDP的持续快速增长
B.科学技术的创新发展
C.人民满不满意
D.传统文化的传承与发扬
正确答案：C
难易程度：中
27、（   ）是获得真知灼见的源头活水，是贯彻群众路线的有效途径。
A.理论学习
B.实践经验
C.辨证思维
D.调查研究
正确答案：D
难易程度：易
28、实现全体人民共同富裕的宏伟目标，最终靠的是（   ）。
A.创新
B.奋斗
C.实干
D.发展
正确答案：D
难易程度：中
29、面向未来，要战胜前进道路上的种种风险挑战，顺利实现二十大描绘的宏伟蓝图，必须紧紧依靠人民。正所谓“大鹏之动，非一羽之轻也；骐骥之速，非一足之力也”。中国要飞得高、跑得快，就得汇集和激发近14亿人民的磅礴力量。这是因为，人民群众是(   )。
A.第一生产力
B.社会实践的主体
C.社会存在和发展的基础
D.事物发展的内在动力
正确答案：B
难易程度：难
30、下面对“先富”和“共富”关系认识正确的是（   ）。
A.“先富”是目的，“共富”是达到“先富”的手段
B.“先富”是目的，“先富”是达到“共富”的手段
C.“共富”必须“先富”，“先富”必然“共富”
D.“共富”为“先富”提供了物质基础，“先富”为“共富”规定了方向
正确答案：C
难易程度：易
二、多选题
1、中国共产党要坚持以人民为中心的执政理念，需要（   ）。
A.始终保持同人民群众的血肉联系
B.始终接受人民批评和监督
C.始终把提高生产力放在第一位
D.始终同人民同呼吸、共命运、心连心
正确答案：ABD
难易程度：易
2、下面关于人民群众在历史上的作用看法正确的是（   ）。
A.人民群众是社会物质财富的创造者
B.人民群众是社会精神财富的创造者
C.人民群众是社会变革的决定力量
D.人民群众是历史的创造者
正确答案：ABCD
难易程度：易
3、人民群众创造历史的活动是（   ）。
A.按人们的需要和好恶进行的
B.按领袖的意志实现的
C.在具体历史条件下进行的
D.和社会发展规律是基本一致的
正确答案：CD
难易程度：易
4、人民就是江山，共产党打江山、守江山，守的是人民的心，为的是让人民过上好日子。我们党的百年奋斗史就是为人民谋幸福的历史。习总书记强调人民重要性的哲学依据是（   ）。
A.群众路线是党的基本路线
B.人民群众是推动社会变革的决定力量
C.人民群众是一切社会财富的创造者，是社会存在和发展的基础
D.人民群众在经济社会发展中起主体作用
正确答案：BD
难易程度：难
5、为什么说“人民是真正的英雄”？（   ）
A.波澜壮阔的中华民族发展史是中国人民书写的
B.博大精深的中华文明是中国人民创造的
C.历久弥新的中华民族精神是中国人民培育的
D.中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃是中国人民奋斗出来的
正确答案：ABCD
难易程度：易
6、中国共产党始终把群众作为智慧和力量的源泉，始终把（   ）深深扎根于人民的创造性实践中。
A.政治智慧的增长
B.政治素质的提升
C.群众基础的广泛
D.执政本领的增强
正确答案：AB
难易程度;难
7、全面建设社会主义现代化国家，是一项伟大而艰巨的事业，前途光明，任重道远。前进道路上，除了必须牢牢把握坚持和加强党的全面领导外，还要牢牢把握以下重大原则（   ）。
A.坚持发扬斗争精神
B.坚持深化改革
C.坚持中国特色社会主义道路
D.坚持以人民为中心的发展思想
正确答案：ABCD
难易程度：中
8、中国共产党代表谁的利益，下面说法正确的是（   ）。
A.中国共产党是人民利益的忠实代表
B.中国共产党从来不代表任何利益集团的利益
C.中国共产党从来不代表任何权势团体的利益
D.中国共产党从来不代表任何特权阶层的利益
正确答案：ABCD
难易程度：易
9、党依靠人民，从小到大、从弱到强，打败了强大的内外敌人，取得了新民主主义革命胜利，实现了（   ），建立了中华人民共和国。
A.人民幸福
B.民族独立
C.人民解放
D.国家富强
正确答案：BC
难易程度：中
10、党依靠人民，推进（   ）走出一条中国特色社会主义道路。
A.改革开放
B.社会主义现代化建设
C.全面建成小康社会
D.社会主义现代化国家
正确答案：AB
难易程度：难
11、人的全面发展的基本内涵有（   ）。
A.人的社会关系充分发展
B.人的个性自由发展
C.人的综合素质全面提高
D.人的能力全面发展
正确答案：ABD
难易程度：难
12、以人民为中心是我们党(   )的生动体现，是全心全意为人民服务的时代彰显。
A.立党为公
B.落实群众路线
C.坚持宗旨原则
D.执政为民
正确答案：AD
难易程度：易
13、不忘初心、牢记使命，说到底是为什么人、靠什么人的问题。以百姓心为心，与人（   ），是党的初心，也是党的恒心。
A.同呼吸
B.共命运
C.心连心
D.同担当
正确答案：ABC
难易程度：中
14、坚持以人民为中心的发展思想，就要在高质量发展中促进共同富裕，做到（   ）。
A.发展为了人民
B.发展幸福人民
C.发展依靠人民
D.发展成果由人民共享
正确答案：ACD
难易程度：易
15、以下关于共同富裕的理解，正确的是（   ）。
A.共同富裕是社会主义的本质要求，是中国式现代化的重要特征
B.共同富裕是全体人民的共同富裕
C.共同富裕只是人民群众物质生活富裕
D.共同富裕不是整齐划一的平均主义
正确答案：ABD
难易程度：易
16、（   ）与（   ）相统一，既是马克思主义的价值追求，也是社会主义的本质要求，更是中国共产党人的奋斗目标。
A.促进人的全面发展
B.促进社会稳定
C.促进共同富裕
D.促进经济发展
正确答案：AC
难易程度：易
17、扎实推进共同富裕的基本原则指的是（   ）。
A.坚持高质量发展
B.坚持基本经济制度
C.鼓励勤劳创新致富
D.坚持循序渐进
正确答案：BCD
难易程度：难
18、以人民为中心的发展思想，不是高高在上的宣传口号，绝对不能只停留在口头上，要全方位贯穿于经济社会发展的各个环节，体现在人民群众（   ）的扎实提升上。
A.使命感
B.获得感
C.幸福感
D.安全感
正确答案：BCD
难易程度：中
19、分配制度是促进共同富裕的基础性制度，坚持（   ）的制度体系。
A.按劳分配为主体
B.多种分配方式并存
C.构建初次分配、再分配、第三次分配协调配套
D.按劳分配
正确答案：ABC
难易程度：易
20、扎实推动共同富裕的重大举措包括（   ）。
A.提高发展的平衡性、协调性、包容性
B.着力扩大中等收入群体规模
C.促进基本公共服务均等化
D.促进人民精神生活共同富裕
正确答案：ABCD
难易程度：难
三、判断题
1、（   ）人民群众是创造历史的真正动力，但不是历史发展和社会进步的主体力量。
正确答案：×
难易程度：易
2、（   ）民心是最大的政治，能够决定事业兴衰成败。
正确答案：√
难易程度：易
3、（   ）江山就是人民，人民就是江山，这是由我们党的执政能力决定的。
正确答案：×
难易程度：中
4、（   ）中国共产党坚持人民立场，只需要心中装着老百姓，时刻回应人民诉求即可。
正确答案：×
难易程度：易
5、（   ）中国共产党的百年奋斗归根结底就是让中国人民过上好日子，实现国家富强和民族振兴。
正确答案：√
难易程度：中
6、（   ）国家领导人是党的工作的最高裁决者和最终评判者。
正确答案：×
难易程度：易
7、（   ）坚持以人民为中心的发展思想是抽象的、现实的。
正确答案：×
难易程度：难
8、（   ）群众路线是中国共产党的生命线和根本工作路线，是我党永葆青春活力和战斗力的重要传家宝。
正确答案：√
难易程度：易
9、（   ）共同富裕指的仅仅是经济问题。
正确答案：×
难易程度：易
10、（   ）现代化的最终目标是实现人自由而全面的发展。
正确答案：√
难易程度：易