第七章 社会主义现代化建设的教育、科技、人才战略

单选题

1.（）是国之大计、党之大计。
A、发展
B、科技
C、教育
D、创新
正确答案：C
难易度：易  
2.（）自立自强是国家强盛之基、安全之要。
A、科技
B、教育
C、人才
D、工业
正确答案：A
难易度：中
3.（）是实现民族振兴、赢得国际竞争主动的战略资源。
A、文化
B、创新
C、科技
D、人才
正确答案：D
难易度：中
4.全面建设社会主义现代化国家，（）是根本
A、创新
B、人才
C、科技
D、教育
正确答案：D
难易度：中
5. 全面建设社会主义现代化国家，（）是关键
A、创新
B、人才
C、科技
D、教育
正确答案：C
难易度：中
6. 全面建设社会主义现代化国家，（）是基础
A、创新
B、人才
C、科技
D、教育
正确答案：B
难易度：中
7.我国已经进入全面（）新征程
A、依法治国
B、建设小康社会
C、从严治党
D、建设社会主义现代化国家
正确答案：D
难易度：中
8.进入全面建设社会主义现代化国家新征程，比以往任何时候都需要加快推进（）。
A、国防现代化
B、教育现代化
C、农业现代化
D、科技现代化
正确答案：B
难易度：易
9.革命战争年代，党在革命根据地开展（）教育，强调没有知识分子参加的革命是不可能胜利的。
A、历史
B、文化
C、军事
D、科技
正确答案：B
难易度：中
10.新中国成立后，党发出了（）的号召
A、向人才进军
B、向科学进军
C、向技术进军
D、向未来进军
正确答案：B
难易度：难
11.改革开放后，党坚持（），提出科学技术是第一生产力的论断
A、人才为本
B、创新为本
C、教育为本
D、科技为本
正确答案：C
难易度：中
12.进入新时代，党提出（）是第一动力。
A、人才
B、科技
C、创新
D、教育
正确答案：C
难易度：难
13.经过长时期努力，我国已建成世界上（）的教育体系。
A、种类最全
B、受众最多
C、覆盖最广
D、规模最大
正确答案：D
难易度：中
14.当前，全球科技创新进入空前（）。
A、分散活跃期
B、密集活跃期
C、整体低潮期
D、局部低潮期
正确答案：B
难易度：中
15.科教兴国战略，就是要全面落实（）的思想
A、科学技术是第一生产力
B、创新是第一动力
C、建成小康社会
D、人才强国
正确答案：A
难易度：易
16.实施科教兴国战略，要把（）摆在优先发展的战略地位
A、科技
B、教育
C、人才
D、技术
正确答案：B
难易度：中
17.人才强国战略，就是要牢固树立（）资源是第一资源的理念
A、教育
B、自然
C、人才
D、科技
正确答案：C
难易度：易
18.创新驱动发展战略，就是要坚持（）是第一动力
A、技术
B、教育
C、科学
D、创新
正确答案：D
难易度：易
19.（）是推动党和国家各项事业发展的重要先手棋
A、创新优先发展
B、教育优先发展
C、科技优先发展
D、人才优先发展
正确答案：B
难易度：易
20.（）是决定我国生存和发展的基础能力
A、科技自立自强
B、国防自立自强
C、教育自立自强
D、人才自立自强
正确答案：A
难易度：易
21.（）是经济社会发展和国家现代化的基本规律
A、人才引领驱动
B、科技引领驱动
C、创新引领科技
D、教育引领发展
正确答案：A
难易度：中
22.要坚持把人才资源开发放在最优先位置，促进人才区域合理布局和协调发展，激发各类人才创新活力，按照（）培养和吸引人才
A、供求规律
B、竞争规律
C、市场规律
D、创新规律 
正确答案：D
难易度：中
23.发挥重大人才工程牵引作用，加快建设国家战略人才力量，形成人才国际竞争的（），建设全球人才高地
A、绝对优势
B、比较优势
C、顶端优势
D、区域优势
正确答案：B
难易度：中
24.（）是实现高水平科技自立自强的重要支持
A、建设科技大国
B、建设教育大国
C、建设科技强国
D、建设教育强国
正确答案：D
难易度：中
25.任何一个国家、任何一个社会，（）都是衡量其发展水平和发展潜力的重要标尺。
A、国内生产总值
B、人均收入水平
C、教育发展水平
D、科技发展水平
正确答案：C
难易度：中
26.坚持党对（）工作的全面领导，是办好教育的根本保证。
A、人才
B、教育
C、科技
D、创新 
正确答案：B
难易度：中
27.党的教育方针是教育事业发展的（）
A、精神引领
B、理论指导
C、根本遵循
D、保障条件
正确答案：C
难易度：中
28.思想政治理论课是落实立德树人根本任务的关键课程，要坚持不懈传播（）。
A、马克思主义教条思想
B、马克思主义科学理论
C、中国传统文化
D、西方传统文化
正确答案：B
难易度：中
29.每个国家都是按照自己的（）来培养人的
A、文化传统
B、意识形态
C、法律体制
D、政治要求
正确答案：D
难易度：易
30.人民满意是发展教育的（）
A、保障基础
B、根本尺度
C、核心内容
D、现实需要
正确答案：B
难易度：中

多选题

1.（）是全面建设社会主义现代化国家的基础性、战略性支撑。
A、教育
B、科技
C、人才
D、文化
正确答案：ABC
难易度：易
2.现代化强国，必定是（）
A、教育强国
B、科技强国
C、人才强国
D、军事强国
正确答案：ABC
难易度：中
3.建设教育强国、科技强国、人才强国具有（）和（）
A、内在一致性
B、外在协调性
C、相互支撑性
D、相互辅助性
正确答案：AC
难易度：中
4、我国进入创新型国家行列，科技事业实现了（）重大变化
A、历史性
B、整体性
C、格局性
D、时代性
正确答案：ABC
难易度：中
5.我国进入高质量发展阶段，面临（）的繁重任务
A、产业变革
B、质量变革
C、效率变革
D、动力变革
正确答案：BCD
难易度：难
6.实施（），是增强综合国力，满足人民群众美好生活需要的必然要求
A、科教兴国战略
B、人才强国战略
C、创新驱动发展战略
D、教育强国战略
正确答案：ABC
难易度：中
7.人才强国战略，要充分发挥各类人才的（），开创人才辈出，人尽其才的新局面。
A、积极性
B、协调性
C、主动性
D、创造性
正确答案：ACD
难易度：中
8.实施人才强国战略，要坚持党管人才原则，坚持（）
A、尊重劳动
B、尊重知识
C、尊重人才
D、尊重创造
正确答案：ABCD
难易度：中
9.实施创新驱动发展战略，要坚持（）
A、面向世界科技前沿
B、面向经济主战场
C、面向国家重大需求
D、面向人民生命健康
正确答案：ABCD
难易度：易
10. 实施创新驱动发展战略，要坚持（）和（）双轮驱动
A、技术创新
B、科技创新
C、法治健全
D、体制机制创新
正确答案：BD
难易度：中
11.推进教育、科技、人才事业发展，要坚持（）
A、教育优先发展
B、创新为第一动力
C、科技自立自强
D、人才引领驱动
正确答案：ACD
难易度：易
12.办好中国特色社会主义教育，必须坚持（）
A、党对教育工作的全面领导
B、党的教育方针
C、社会主义市场经济
D、社会主义办学方向
正确答案：ABD
难易度：中
13.落实立德树人根本任务，必须着力解决好（）
A、培养什么人
B、为谁培养人
C、怎么培养人
D、怎么塑造人
正确答案：ABC
难易度：中
14.人才培养是（）和（）相统一的过程。
A、育人
B、育德
C、育才
D、育技
正确答案：AC
难易度：中
15.要坚持系统思维，统筹协调各方力量，发挥家庭、学校、社会协同育人机制作用，实现（）
A、全员育人
B、全过程育人
C、全方位育人
D、全行业育人
正确答案：ABC
难易度：中
16.要坚持系统观念，统筹推进（）改革。
A、育人方式
B、办学模式
C、管理体制
D、保障机制
正确答案：ABCD
难易度：难
17.实现高水平科技自立自强是（）的内在要求
A、构建新发展格局
B、推动高质量发展
C、满足人民美好生活需要
D、构建人类命运共同体
正确答案：ABC
难易度：中
18.推动高质量发展，以（）推动现代化经济体系建设。
A、质量变革
B、效率变革
C、动力变革
D、技术变革
正确答案：ABC
难易度：中
19.实现人民高品质生活，提高社会发展水平，要求以强大科技作支撑，把（）作为科技创新的重要方向
A、惠民
B、利民
C、富民
D、改善民生
正确答案：ABCD
难易度 ：中
20.要以（）为突破口，敢于走前人没走过的路，牢牢掌握创新主动权。         
A.关键共性技术
B.前沿引领技术  
C.现代工程技术
D.颠覆性技术创新 
正确答案：ABCD 
难易度：中
判断题

1.技术是要不来、买不来、讨不来的。
正确答案： 错
难易度：易
2.打赢关键核心技术攻坚战，必须深入推进科技体制改革 
正确答案： 对
难易度：中
3.科技领域的改革最紧迫的是要破除人才供应机制障碍
正确答案：错
难易度：中
4.多年来，我国一直存在着科技成果向现实生产力转化不力的痼疾
正确答案：对
难易度：易
5.自主创新是我们攀登世界科技高峰的必由之路
正确答案：对
难易度：中
6.自主创新，就是从增强国家创新能力出发。
正确答案：对
难易度：中
7.抓住了科技自立自强，就抓住了科学技术发展的战略基点
正确答案：错
难易度：中
8.要 把增强人才供应放在重要战略位置，坚持自主创新、重点跨越、支撑发展、引领未来的方针
正确答案： 错
难易度：中
9.基础研究是科技创新的源头
正确答案：对
难易度：中
10.加强基础研究是科技自立自强的必然要求
正确答案：对
难易度：易
