
第九章 全面依法治国

一、单选题
1.(    )是党领导人民治理国家的基本方式。
A.以人民为中心     B.绿色发展     C.依法治国      D.人民当家作主
答案;C
难易度：易
2.全面依法治国的唯一正确道路是(   )。
A.中国特色社会主义道路         B.中国特色社会主义政治发展道路
C.中国特色社会主义法治道路     D.中国特色社会主义法制道路
答案:C
难易度：易
3.全面依法治国的总抓手是(      )。
A.建设中国特色社会主义法治体系，建设社会主义法治国家
B.建设中国特色社会主义法治体系       C.建设社会主义法治国家
D.坚持中国共产党的领导
答案: B
难易度：易
4.1997年，（   ）确立依法治国为治理国家的基本方略，把建设社会主义法治国家，确定为社会主义现代化建设的重要目标。
A. 党的十四大
B. 党的十五大
C.党的十三届四中全会
D，党的十六大
答案：B
难易度：易

5.（     ）是社会主义法治最根本的保证。
A. 中国特色社会主义制度         B. 党的领导   
C.严密的法治监督体系            D. 全面深化改革
答案：B
难易度：易

6.（   ）是中国特色社会主义法治体系的根本制度基础，是全面推进依法治国的根本制度保障。
A. 中国特色社会主义制度          B. 党的领导 
C.马克思主义指导                 D. 以德治国
答案：A
难易度：易

7.（   ）是中国特色社会主义的本质要求和重要保障。
A.全面建设社会主义现代化国家       B.全面依法治国
C.全面深化改革              D.全面从严治党
答案：B
难易度：易

8.法治监督体系以(      )为重点.
A. 约束公权力运行     B.思想教育     C.制度建设      D.少数领导干部
答案: A
难易度：易

9.全面依法治国最广泛、最深厚的基础是（   ）。
A.党的领导   B.社会稳定     C.人民     D.社会主义民主
答案：C
难易度：易

10.全面依法治国的总目标是(   )。
A.建设中国特色社会主义法治体系
B.建设中国特色社会主义法治体系，建设社会主义法治国家
C.建设社会主义法治国家   D.有法可依、有法必依、违法必究、执法必严
答案：B
难易度：中

11.（    ）是国家治理体系和治理能力的重要依托。
A.法治     B.民主      C.人民      D.党的领导
答案：A
难易度：易

12.（    ）是司法的灵魂和生命。
A.公平正义    B.民主法治     C.诚信友善      D.社会和谐
答案：A
难易度：易

13.（   ）既是全面从严治党的重要依据，也是全面依法治国的有力保障。
A.党内法规     B.党的纪律条例       C.党章       D.党的监督机制
答案：A
难易度：易

14.（   ）是国家根本法，是党和人民意志的集中体现，是国家各种制度和法律法规的总依据。
A.法律总纲       B.民法典        C.宪法         D.诉讼法
答案：C
难易度：易

15.我们讲坚持依宪治国、依宪执政，就包括坚持宪法确定的（  ）地位不动摇。
A.人民当家作主                B.中国共产党领导   
C.社会主义法治国家              D.宪法权威
答案：B
难易度：易

16.建设中国特色社会主义法治体系，必须坚持（     ）先行。
A.守法      B.司法       C.执法        D.立法
答案：D 
难易度：易

（   ）是治国理政最大最重要的规矩。
法律      B.法治       C.宪法        D.党章
答案：A
难易度：易

我们党领导人民长期探索走出中国特色社会主义法治道路，是由我国（  ）所决定的。
国情       B.社会主义国家性质     C.社会主义制度     D. 特色社会主义制度
答案：B
难易度：易

(    )是中国特色社会主义法治体系的理论指导和学理支撑，是全面推进依法治国的行动指南。
中华优秀传统法治思想  B.马克思主义法治思想  C.中国特色社会主义法治理论  D.依法治国和以德治国思想
答案：C
难易度：易

（   ）是中国特色社会主义法治之魂，是我们的法治同西方资本主义国家的法治最大的区别。
党的领导   B.坚持以人民为中心    C.坚持法律面前人人平等    D.坚持依法治国和以德治国相结合
答案：A
难易度：易

(     )是社会主义法治的基本属性。
平等          B.公平             C.正义          D.道德
答案：A
难易度：易

党的（     ）明确提出形成中国特色社会主义法律体系的重大任务。
党的十四大   B.党的十五大     C.党的十六大   D.党的十八大
答案：B
难易度：易

在（      ）的轨道上推进国家治理体系和治理能力现代化。
法治         B.经济           C.政治             D.文化
答案：A
难易度：易

宪法的生命在于（     ）
A.制定          B.保持           C.实施             D.延续
答案：C
难易度：易

法律规范体系是以（     ）为核心，由部门齐全、结构严谨、内部协调、体例科学、调整有效的法律规范所构成的有机整体。
宪法          B.完备的法律体系 C.党内法规         D.党章
答案：A
难易度：易

把（     ）纳入到中国特色社会主义法治体系，是我国法治区别于其他国家法治的鲜明特征。
党内法规体系   B.党章          C.德治思想        D.中华优秀传统文化
答案：A
难易度：易

建设（      ），是全面建设社会主义现代化国家的重要组成部分。
法治国家       B.法治中国       C.法治政府       D.法治社会
答案：B
难易度：易

党的（      ）首次提出“推进法治中国建设”的目标并作出重大任务部署。
十五大         B.十八大        C.十八届三中全会  D.十九届六中全会
答案：C
难易度：易

到（      ）年，党领导全面依法治国体制机制更加健全，以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系更加完备。
A.2020           B.2025           C。2035          D.本世纪中叶
答案：B
难易度：易

(       )建设是全面依法治国的重点任务和主体工程。
法治国家       B.法治政府       C.法治社会        D.依法治国
答案：B
难易度：易

二、多选题
1.全面依法治国是（   ）。
A.国家治理的一场深刻革命，关系党执政兴国，关系人民幸福安康
B.完善和发展中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化的重要方面
C.坚持和发展中国特色社会主义的本质要求和重要保障
D.“四个全面”战略布局之一
答案;ABCD
难易度：易

2.中国特色社会主义法治道路的核心要义是(    )。
A.坚持党的领导                     B.坚持中国特色社会主义制度
C.贯彻中国特色社会主义法治理论     D.坚持社会主义根本制度
答案:ABC 
难易度：易

3.要坚持（   ）相结合，实现法治和德治相辅相成、相得益彰。
A.依法治国   B.协同发展       C.全面发展     D.以德治国
答案：AD 
难易度：中
4.关于政治和法治的关系，下列说法正确的是(    )。
A.法治要脱离政治的影响，才能确保公平正义 
B.法治当中有政治，没有脱离政治的法治
C.政治和法治相互依存，相互作用，密不可分
D.党和法的关系是政治和法治关系的集中反映
答案:BCD
难易度：中

5.走中国特色社会主义法治道路，必须长期坚持以下哪些基本原则。（ ）
A.坚持中国共产党的领导   B.坚持以人民为中心 C. 坚持法律面前人人平等
D.坚持依法治国与以德治国相结合   
答案:ABCD
难易度：中

6.全面依法治国必须正确处理(     )的关系。
A.政治和法治       B.改革和法治       C.依法治国和以德治国
D.依法治国和依规治党
答案:ABCD
难易度：中

7.正确处理改革和法治的关系 ,要做到（  ）。
A.要坚持改革决策和立法决策相统一
B.立法主动适应改革需要，重大改革于法有据
C.对实践证明已经比较成熟的改革经验和行之有效的改革举措，要尽快上升为法律。
D.对实践条件还不成熟、需要先行先试的，要按照法定程序作出授权
答案:ABCD
难易度：中

8.正确处理依法治国和依规治党的关系, 要做到（    ）。 
A.要发挥依法治国和依规治党的互补性作用,确保党既依据宪法法律治国理政，又依据党内法规管党治党 
B.要正确处理党的政策和国家法律的关系，两者都是人民根本意志的反映
C.党的政策是国家法律的先导和指引 D.要通过法律保障党的政策有效实施
答案:ABCD
难易度：中

9.坚持依宪治国、依宪执政，就必须(    )。
A.坚持宪法确定的中国共产党领导地位不动摇
B.坚持宪法确定的人民民主专政的国体和人民代表大会的政体不动摇
C.坚持走“宪政”道路不动摇  D.学习西方“三权鼎立”制度
答案: AB
难易度：易

10.更好推进中国特色社会主义法治体系建设，必须加快形成（  ），形成( )。 
A.完备的法律规范体系  B.高效的法治实施体系   C.严密的法治监督体系
D.有力的法治保障体系    
答案: ABCD
难易度：易

11.加快形成完备的法律规范体系,必须(  )。
A.深入推进科学立法、民主立法、依法立法，统筹立改废释纂
B.提高立法效率，增强立法系统性、整体性、协同性和时效性。
C.研究丰富立法形式，增强立法的针对性、适用性、可操作性。
D.推进合宪性审査工作
答案: ABCD
难易度：中

12.准确把握全面推进依法治国重点任务，着力推进（   ）。
A.科学立法     B.严格执法       C.公正司法       D.全民守法
答案：ABCD 
难易度：易

13.坚持以宪法为最高法律规范，完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系，加强（   ）立法，把国家各项事业和各项工作纳入法制轨道。
A.重点领域        B.突出领域       C.新兴领域       D.涉外领域
答案：ACD 
难易度：中

14.法治中国建设的总体目标是（  ）。
A.到2025年，党领导全面依法治国体制机制更加健全，以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系更加完备
B.到2025年，法治社会建设取得重大进展，党内法规体系更加完善
C.到2025年，中国特色社会主义法治体系初步形成
D.到2035年，法治国家、法治政府、法治社会基本建成
答案：ABCD
难易度：易
 
15.法治中国建设的工作布局是（  ）。
A.坚持依法治国、依法执政、依法行政共同推进
B.坚持法治国家、法治政府、法治社会一体建设
C.坚持统筹推进国内法治和涉外法治    D.协商民主和法制宣传一体推进
答案：ABC 
难易度：易

16.建设更高水平的法治中国，必须（    ）。
A.完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系    B.扎实推进依法行政 
C. 严格公正司法              D. 加快建设法治社会
答案：ABCD 
难易度：易

法治实施体系包括（     ）各个环节的协调高效运转。
立法       B.执法      C.司法       D.守法
答案：BCD
难易度：中

法律实施的重要主体（    ）
各级国家行政机关    B.监察机关    C.审判机关   D.检查机关
答案：ABCD
难易度：易

加快建设法治中国，必须坚持统筹兼顾、把握重点、整体谋划、更加注重（   ）
系统性       B.整体性      C.协同性     D.全面性
答案：ABC
难易度：中

法治社会建设需要形成（    ）的社会氛围。
守法光荣      B.有法可依     C.违法可耻    D.违法必究
答案：AC
难易度：易

三、判断题
1.党的领导和社会主义法治是一致的，社会主义法治必须坚持党的领导，党的领导必须依靠社会主义法治。（     ）
答案：正确
难易度：易
2.中国特色社会主义法治道路是社会主义法治建设成就和经验的集中体现，是建设社会主义法治国家的唯一正确道路。（     ）
答案：正确
难易度：易
3.“立善法于天下，则天下治；立善法于一国，则一国治。”全面依法治国，必须加快完善中国特色社会主义法律体系，使之更加科学完备、统一权威。（     ）
答案：正确
难易度：易
4. 我们讲依宪治国、依宪执政，同西方所谓“宪政”有着本质区别，不能把二者混为一谈。（     ）
答案：正确
难易度：易
5.坚持依法执政首先要坚持依宪执政。（     ）
答案：正确
难易度：易
6.建设中国特色社会主义法治体系、建设社会主义法治国家是实现国家治理体系和治理能力现代化的必然要求，也是全面深化改革的必然要求，有利于在法治轨道上推进国家治理体系和治理能力现代化。（     ）
答案：正确
难易度：易
7.法治可以脱离一定社会经济、政治和文化所提供的社会条件。（     ）
答案：错误
难易度：易
8.依法治国是党领导人民治理国家的基本方式。（      ）
答案：正确
难易度：易
9.法治是是制度之治最基本最稳定最可靠的保障。（      ）
答案：正确
难易度：易
法律和道德都具有规范社会行为、维护社会秩序的作用。（      ）
答案：正确
难易度：易
