

  第三章 社会主义改造理论

一、单项选择题
1.1956年4月,毛泽东作了《论十大关系》的报告,他指出:“最近苏联方面暴露了他们在建设社会主义过程中的一些缺点和错误,他们走过的弯路,你还想走?过去我们就是鉴于他们的经验教训,少走了一些弯路,现在当然更要引以为戒”,这表明,以毛泽东为主要代表的中国共产党人( )。
A、实现了马克思主义同中国实际的“第二次结合”
B、开始探索中国自己的社会主义建设道路
C、开始找到自己的一条适合中国的路线
D、已经突破社会主义苏联模式的束缚
答案： B
难易程度：易
2、从中华人民共和国成立到社会主义改造基本完成,是我国从新民主主义到社会主义的过渡时期。这一时期,我国社会的性质是新民主主义社会,新民主主义社会是( )。 
A、 独立的社会形态 
B、 过渡性的社会形态 
C、 资本主义性质的社会形态 
D、 社会主义性质的社会形态 
正确答案： B
难易程度：易
3、新民主主义社会中,处于领导地位的经济成分是( )。 
A、 个体经济 
B、 私人和国家资本主义经济 
C、 国营经济 
D、 合作社经济 
正确答案： C
难易程度：中
4、官僚资本是中国资本主义经济的主体。没收官僚资本,具有民主革命和社会主义革命两重性质,其具有社会主义革命的性质是( ) 
A、 从反对外国帝国主义的附庸的意义上看 
B、 从反对中国的大资产阶级的意义上看 
C、 从反对中国的买办资产阶级的意义上看 
D、 从反对三座大山的经济基础的意义上看 
答案： B
难易程度：难
5、建国初期,我国社会主义国营经济建立的最主要的途径和手段是( ) 
A、 没收帝国主义在华企业 
B、 没收官僚资本 
C、 没收民族资本 
D、 没收地主阶级的土地和财产 
答案： B
难易程度：中
6、新民主主义社会在经济上实行国营经济、合作社经济、个体经济、私人资本主义经济和国家资本主义经济五种经济成分并存的经济制度。五种经济成分中,在国民经济中居于领导地位的是( ) 
A、 国营经济 
B、 个体经济 
C、 国家资本主义经济 
D、 私人资本主义经济 
答案： A
难易程度：中
7、随着土地改革的基本完成，( )的矛盾逐步成为国内的主要矛盾,解决了这一矛盾,才能使中国社会实现向社会主义的转变。 
A、 工人阶级和资产阶级 
B、 国家资本和私人资本 
C、 社会主义和资本主义 
D、 国营经济和个体经济 
正确答案： A
难易程度：易
8、在新民主主义社会的民族资产阶级仍然是个具有两面性的阶级。这种两面性是指( ) 
A、 既有剥削工人取得利润的一面,又有拥护宪法、愿意接受社会主义改造的一面。
B、 既有剥削者与被剥削者的阶级利益相互对立的对抗性的一面,又有相互合作、具有相同利益的非对抗性的一面。 
C、 既有走资本主义道路的一面,又有走社会主义道路的一面。 
D、 作为一个剥削阶级是被消灭的对象,作为可以接受共产党和工人阶级领导的社会力量,又是团结和改造的对象。 
答案： A
难易程度：易
9、对过渡时期总路线作出完整而准确的表述是在( )。
A、1952年9月
B、1953年12月
C、1953年5月
D、1954年9月
答案： B
难易程度：易
10、我国由新民主主义向社会主义转变的时期是指( )。
A、1949年10月到1952年12月
B、1953年1月到1956年12月
C、1957年1月到1966年4月
D、1949年10月到1956年12月
答案： D
难易程度：中
11、过渡时期总路线的主体是( )。 
A、 实现国家的社会主义工业化 
B、 实现对农业的社会主义改造 
C、 实现对手工业的社会主义改造 
D、 实现对资本主义工商业的社会主义改造 
正确答案： A
难易程度：易
12、过渡时期总路线的特征是( )。
A、重视工业建设
B、强调三大改造
C、社会主义建设和社会主义改造同时并举
D、尤其重视对资本主义工商业的改造
正确答案：C
难易程度：易
13、农业生产互助组的性质是( )。
A、社会主义萌芽性质
B、集体经济性质
C、半社会主义性质
D、社会主义性质
正确答案：A
难易程度：易
14、在农业合作化进程中,具有半社会主义性质的组织形式是( )。 
A、 临时互助组 
B、 常年互助组 
C、 初级合作社 
D、 高级合作社 
正确答案： C
难易程度：中
15、农业高级社的性质是( )。
A、社会主义萌芽性质
B、集体经济性质
C、半社会主义性质
D、完全的社会主义性质
正确答案： D
难易程度：中
16、我国对农业和手工业进行社会主义改造时遵循的原则是( )。 
A、 积极领导、稳步前进 
B、 自愿互利、典型示范和国家帮助 
C、 鼓励、支持、扶助 
D、 利用、限制 
正确答案： B
难易程度：易
17、马克思和恩格斯都曾设想用暴力没收与和平赎买这两种方式来变革所有制的问题,并认为如果能用( )的办法变革所有制,将是“最便宜不过了”。 
A、 革命 
B、 赎买 
C、 没收 
D、 征收 
正确答案： B
难易程度：易
18、我国实现对资本主义工商业社会主义改造采取的方针是( ) 
A、 定息 
B、“四马分肥” 
C、 公私合营 
D、 和平赎买 
答案： D
难易程度：易
19、在资本主义工商业的社会主义改造中,对企业的利润分配采取的政策是( )。 
A、 统筹兼顾 
B、 公私兼顾 
C、 劳资两利 
D、 四马分肥 
正确答案： D
难易程度：易
20、社会主义改造中出现的“四马分肥”的利润分配政策中的“四马”是指( )。
A、国家所得税、个人所得税、资方红利、工人福利费
B、国家所得税、企业公积金、个人所得税、工人福利费
C、国家所得税、个人所得税、企业公积金、资方红利
D、国家所得税、企业公积金、资方红利、工人福利费
正确答案： D
难易程度：易
21、党和国家在对资本主义工商业的社会主义改造中，采取了从初级到高级的国家资本主义的过渡形式。下列属于高级形式国家资本主义的是（ ）。
A、委托加工
B、计划订货 
C、统购统销 
D、公私合营 
正确答案： D
难易程度：易
22、我国从新民主主义社会进入社会主义社会的标志是( )。 
A、 中华人民共和国的成立 
B、 社会主义改造的基本完成 
C、 第一部《中华人民共和国宪法》的通过 
D、 十一届三中全会 
正确答案： B
难易程度：中
23、1956年社会主义改造基本完成后,我国社会的主要矛盾是( )。 
A、 工人阶级与农民的矛盾 
B、 工农与知识分子的矛盾 
C、 中国人民与美帝国主义的矛盾 
D、 人民群众日益增长的物质文化需要同落后的社会生产之间的矛盾 
正确答案： D
难易程度：易
24、我国对资本主义工商业的社会主义改造,采取了从低级到高级的国家资本主义的过渡形式。其中第二步主要实行个别企业的公私合营,这些企业的性质( ) 
A、 仍然是资本主义性质的企业 
B、 是具有了社会主义因素的企业 
C、 是半社会主义性质的企业 
D、 是社会主义国营性质的企业 
答案： C
难易程度：中
25、我国对个体手工业的社会主义改造,采取了类似改造个体农业的逐步过渡的方法。其中与农业社会主义改造中高级社在性质上相一致的手工业的社会主义改造的形式是( ) 
A、 手工业供销合作社 
B、 手工业供销小组 
C、 手工业生产合作社 
D、 手工业互助组 
答案： C
难易程度：中
二、多选题
1、新民主主义社会主要的经济成分有( ) 。
A、国营经济
B、合作社经济
C、个体经济
D、私人资本主义经济和国家资本主义经济
答案： ABCD
难易程度：易
2、关于新民主主义社会的性质,正确的结论有( )。
A、是一个独立的社会形态
B、是属于社会主义体系的过渡性社会
C、是一个社会主义因素起决定作用,必然向社会主义过渡的社会
D、是一个既有社会主义因素又有非社会主义因素的过渡性社会
答案： BCD
难易程度：中
3、党在过渡时期的总路线和总任务是( )。
A、逐步实现国家的社会主义工业化
B、实现对农业的社会主义改造
C、实现对手工业的社会主义改造
D、实现对资本主义工商业的社会主义改造
答案： ABCD
难易程度：易
4、我国对个体农业实行社会主义改造必须遵循的原则有( )。
A、自愿互利
B、典型示范
C、国家帮助
D、公私合营
答案： ABC
难易程度：易
5、在农村合作化过程中农业社会主义改造的主要形式有( )。
A、临时互助组
B、互助组
C、初级农业生产合作社
D、高级社
答案： BCD
难易程度：中
6、在对资本主义工商业社会主义改造中采取的国家资本主义初级形式有( )。
A、计划订货
B、统购包销
C、经销代销
D、委托加工
答案： ABCD
难易程度：易
7、对资本主义工商业的社会主义改造经历的步骤有( )。
A、实行初级形式的国家资本主义
B、实行个别企业的公私合营
C、实行全行业的公私合营
D、实行统购包销
答案： ABC
难易程度：中
8、我国社会主义改造过程中出现了一些偏差,遗留了一些问题,具体表现为( )。
A、所有制结构过于单一
B、在一定程度上排斥了商品经济和市场机制的正常运行
C、要求过急,改变过快
D、工作过粗,改造形式过于简单划一
答案： ABCD
难易程度：中
9、新民主主义社会的阶级构成是( )。
A、工人阶级
B、农民阶级
C、民族资产阶级
D、其他小资产阶级
答案： ABCD
难易程度：中
10、我国新民主主义社会过渡到社会主义社会的必要性是( )。
A、为了促进生产力进一步发展
B、实现国家富强 
C、民族复兴
D、人民幸福
答案： ABCD
难易程度：中
11.党在过渡时期的总路线实行的是社会主义建设和社会主义改造并举的政策。中华人民共和国成立以来的实践证明了进行社会主义改造不仅是必要的，而且是可能的。下列对社会主义改造理解正确的有（ ）。
A、对私有制进行社会主义改造是进行社会主义工业化的客观需要
B、对个体农业进行改造是实现工业化的必要条件 
C、相对强大的国营经济已在国民经济中起主导作用
D、国内主要矛盾已不再是阶级矛盾
答案： ABC
难易程度：难
12、党在过渡时期总路线是( )。
A、社会主义建设和社会主义改造同时并举的路线
B、社会主义工业化和社会主义改造的紧密结合
C、体现了解放生产力与发展生产力的有机统一
D、体现了变革生产关系与发展生产力的有机统一
答案： ABCD
难易程度：易
13、我国对个体农业进行社会主义改造的成功经验有( )。
A、在土地改革基础上,不失时机地引导个体农民走互助合作的道路
B、遵循自愿互利、典型示范、国家帮助的原则
C、实行“三级所有,队为基础”的农村经济政策  
D、采取从互助组到初级社再到高级社的逐步过渡形式
答案： ABD
难易程度：中
14、对资本主义工商业实行和平赎买有利于( )
A、发挥私营工商业在国计民生方面的积极性作用
B、争取和团结民族资产阶级
C、团结各民主党派
D、巩固发展统一战线
答案： ABCD
难易程度：中
15、中国从新民主主义社会向社会主义社会过渡的条件主要是(  )
A、近代中国资本主义经济及现代工业初步发展
B、社会主义国营经济的壮大
C、有利的国际因素
D、土地改革完成后,农民有走互助合作道路的要求
答案： BCD
难易程度：中
16、1955年，毛泽东在资本主义工商业社会主义改造问题座谈会上指出：“资产阶级，总有一天，大约三个五年计划之内，就不叫资产阶级了，他们成为工人了。”他还指出：“关于社会主义改造，我们需要有充分的准备，包括思想准备、宣传教育等许多工作在内，要有秩序有步骤地进行。”这表明对资本主义工商业进行社会主义改造是（ ）。
A、把私人资本主义经济改造成社会主义公有制经济
B、将改造资本家个人与消灭他们所属的阶级相结合
C、将私营工商业视为社会主义市场经济的重要组成部分
D、采取和平逐步而非暴力和突进的方式
答案： ABD
难易程度：中

三、判断题
1、民族资产阶级在社会主义改造时期仍具有两面性,主要表现为革命性和妥协性。
正确答案：错误
难易程度：易

2.农业生产互助组的性质是半社会主义性质。
正确答案：错误
难易程度：中

3、在农业社会主义改造中建立的初级农业生产合作社属于半社会主义性质。
正确答案：正确
难易程度：易

4、社会主义改造中出现的“四马分肥”的利润分配政策中的“四马”是指国家所得税、企业公积金、资方红利、工人福利费。
正确答案：正确
难易程度：中

5、在对资本主义工商业社会主义改造初期,采取的利润分配政策是“四马分肥”
正确答案：正确
难易程度：中

6、我国对个体手工业进行社会主义改造所采取的主要方式是合作化。
正确答案：正确
难易程度：中

7、社会主义改造基本完成后,中国共产党的中心任务是加强和改进党的建设,巩固党的执政地位。
正确答案：错误
难易程度：中

8、社会主义改造基本完成后,我国国内的主要矛盾是工人阶级和资产阶级的矛盾。
正确答案：错误
难易程度：中

9、我国基本完成资本主义工商业社会主义改造的时间是1958年。
正确答案：错误
难易程度：易

10、国家资本主义经济是新民主主义社会的经济成分。
正确答案：正确
难易程度：易

11、新民主主义社会是一个独立的社会形态。
正确答案：错误
难易程度：中

12、对个体农业、手工业和资本主义工商业进行社会主义改造,是为实现社会主义工业化创造必要条件。
正确答案：正确
难易程度：中

13、初级农业生产合作社是在农村合作化过程中农业社会主义改造的形式。
正确答案：正确
难易程度：难

14.所有制结构过于单一是我国社会主义改造过程中出现的偏差。
正确答案：正确
难易程度：中

15、经销代销、委托加工是对资本主义工商业社会主义改造中采取的国家资本主义初级形式。
正确答案：正确
难易程度：中

16.过渡时期总路线的主体是对资本主义工商业的社会主义改造。
正确答案：错误
难易程度：难
