

 第四章 社会主义建设道路初步探索的理论成果

1、成为党探索中国社会主义建设道路良好开端的文章,是毛泽东发表的( ) 
A、《论人民民主专政》 
B、《论十大关系》 
C、《纪念孙中山先生》 
D、《关于正确处理人民内部矛盾的问题》 
答案： B
难易程度：易
2、毛泽东《论十大关系》的报告明确了建设社会主义的根本思想是( )。 
A、把国内外的一切积极因素调动起来 
B、必须根据本国国情走自己的道路 
C、照着马克思所说的去做 
D、以苏联为鉴戒,建设社会主义 
正确答案： B
难易程度：中
3、《论十大关系》是以毛泽东为主要代表的中国共产党人开始探索中国自己的社会主义建设道路的标志。毛泽东在《论十大关系》中提出的中国社会主义建设的基本方针是( ) 
A、 不要四面出击 
B、 积极引导,稳步前进 
C、 调动国内外一切积极因素为社会主义事业服务 
D、 实现工业、农业、国防和科学技术的现代化 
答案： C
难易程度：中
4、1956年4月,毛泽东作了《论十大关系》的报告,他指出:"最近苏联方面暴露了他们在建设社会主义过程中的一些缺点和错误,他们走过的弯路,你还想走?过去我们就是鉴于他们的经验教训,少走了一些弯路,现在当然更要引以为戒",这表明,以毛泽东为主要代表的中国共产党人( )。 
A、 实现了马克思主义同中国实际的“第二次结合” 
B、 开始探索中国自己的社会主义建设道路 
C、 开始找到自己的一条适合中国的路线 
D、 已经突破社会主义苏联模式的束缚 
正确答案： B
难易程度：中
5、毛泽东开始探索适合中国国情的社会主义建设道路的国际背景是( ) 
A、苏共二十大的召开,暴露了苏联的问题和矛盾,我们应该"以苏为鉴" 
B、中国已进入社会主义社会的初级阶段 
C、“波匈事件”的发生,使我国需要认真思考社会主义的历史命运 
D、需要总结"一五"计划执行过程中的经验和教训 
正确答案： A
难易程度：中
6、毛泽东在《论十大关系》中论述的第一大关系,便是( )。 
A、 重工业、轻工业和农业的关系 
B、 沿海工业和内地工业的关系 
C、 中央和地方的关系 
D、 中国和外国的关系 
正确答案： A
难易程度：易
7、20世纪50年代至60年代初,在对中国社会主义建设道路的初步探索中,提出“两参一改三结合”的领导人是( ) 
A、 毛泽东 
B、 周恩来 
C、 刘少奇 
D、 陈云 
答案： A
难易程度：中
8、毛泽东在1957年2月所作的《关于正确处理人民内部矛盾的问题》的报告中,系统论述了社会主义社会矛盾的理论。毛泽东强调,社会主义国家政治生活的主题是( ) 
A、 正确区分和处理两类不同性质矛盾的问题 
B、 正确处理人民内部矛盾的问题 
C、 正确处理敌我矛盾的问题 
D、 正确认识和处理阶级斗争的问题 
答案： B
难易程度：中
9、毛泽东认为,社会主义社会的基本矛盾是( )。 
A、 人民日益增长的物质文化需要同落后的社会生产之间的矛盾 
B、 人民内部矛盾 
C、 生产关系和生产力之间的矛盾,上层建筑和经济基础之间的矛盾 
D、 敌我矛盾 
正确答案： C
难易程度：易
10、社会主义社会的基本矛盾与以往社会的基本矛盾的不同之处在于( ) 
A、 它是不可调和的矛盾 
B、 它是在人民根本利益一致基础上的矛盾 
C、 它是生产关系与生产力不适应的矛盾 
D、 它是经济基础与上层建筑相对抗的矛盾 
正确答案： B
难易程度：中
11、毛泽东在1957年2月所作的《关于正确处理人民内部矛盾的问题》的报告中,系统论述了社会主义社会矛盾的理论。毛泽东指出,“在社会主义社会中,基本的矛盾仍然是生产关系和生产力之间的矛盾,上层建筑和经济基础之间的矛盾。”社会主义社会的基本矛盾同旧社会的基本矛盾 “具有根本不同的性质和情况”。这里所说的“不同的”“情况”是指( ) 
A、 社会主义社会的矛盾反映在政治上可以划分为敌我矛盾和人民内部矛盾 
B、 社会主义社会基本矛盾运动是“又相适应又相矛盾” 
C、 社会主义社会基本矛盾运动相适应的一面是非基本方面 
D、 社会主义社会基本矛盾运动相矛盾的一面是基本方面 
答案： B
难易程度：难
12、1957年,毛泽东在《关于正确处理人民内部矛盾的问题》中指出,在我国,工人阶级与民族资产阶级的矛盾属于人民内部矛盾。如果处理不当,会变成( )。 
A、 对抗性的敌我矛盾 
B、 非对抗性的敌我矛盾 
C、 对抗性的人民内部矛盾 
D、 非对抗性的人民内部矛盾 
正确答案： A
难易程度：易
13、毛泽东指出,解决人民内部矛盾的总方针是( )。 
A、 专政的方法 
B、 民主的方法 
C、 “团结--批评--团结”的方法 
D、 统筹兼顾、适当安排 
正确答案： B
难易程度：中
14、社会主义社会的基本矛盾是在生产关系和生产力基本适应、上层建筑和经济基础基本适应条件下的矛盾,是在人民根本利益一致基础上的矛盾。因此,它是( )。 
A、 对抗性的矛盾 
B、 非对抗性的矛盾 
C、 不可调和的矛盾 
D、 可调和的矛盾 
正确答案： B
难易程度：易
15、党的( )正确分析了社会主义改造完成后我国社会主要矛盾的变化。 
A、 七届二中全会 
B、 七届三中全会 
C、 八大 
D、 中央政治局扩大会议上 
正确答案： C
难易程度：易
16、敌我之间和人民内部这两类矛盾的性质不同,解决的方法也不同。人民内部矛盾是( )。 
A、 分清敌我的问题 
B、 采用专政的方法 
C、 对抗性的矛盾 
D、 分清是非的问题 
正确答案： D
难易程度：易
17、敌我之间和人民内部这两类矛盾的性质不同,解决的方法也不同。敌我矛盾是( )。 
A、 分清敌我的问题 
B、 采用专政的方法 
C、 对抗性的矛盾 
D、 分清是非的问题 
正确答案： A
难易程度：易
18、20世纪50年代中期,毛泽东明确提出要走一条有别于苏联的中国工业化道路。走中国工业化道路主要是强调要正确处理( ) 
A、 信息化和工业化的关系 
B、 工业化和农业现代化的关系 
C、 农业现代化和城镇化的关系 
D、 重工业和轻工业、农业的关系 
答案： D
难易程度：中
19、走中国工业化道路的思想是党在社会主义建设道路初步探索中取得的理论成果之一。毛泽东在 《论十大关系》中论述的第一大关系,即重工业、轻工业和农业的关系。在《关于正确处理人民内部矛盾的问题》一文中,毛泽东又明确提出要走一条中国工业化道路。毛泽东所说的中国工业化道路,是有别于( ) 
A、 美国的工业化道路 
B、 欧洲和日本的工业化道路 
C、 苏联的工业化道路 
D、 旧中国的工业化道路 
答案： C
难易程度：难
20、毛泽东指出,以工业为主导,把( )作为我国经济建设的重点,以逐步建立独立的比较完整的基础工业体系和国防工业体系,这里是维护国家独立、统一和安全,实现国家富强所必须的。 
A、 重工业 
B、 轻工业 
C、 农业 
D、 服务业 
正确答案： A
难易程度：易
21、( )在总结历史经验时指出: “中国在西方国家产业革命以后变得落后了,一个重要原因就是闭关自守。建国以后,人家封锁我们,在某种程度上我们也还是闭关自守,这给我们带来了一些困难。三十几年的经验教训告诉我们,关起门来搞建设是不行的,发展不起来。”
A、 毛泽东 
B、 邓小平 
C、 刘少奇 
D、 周恩来 
正确答案： B
难易程度：中
22、20世纪50年代末60年代初,党在探索社会主义建设道路过程中,提出了一些重要思想理论观点。在经济体制和运行机制改革方面,毛泽东提出实行“两参一改三结合”。“两参一改三结合” 的“一改”是指( ) 
A、 改革计划经济体制 
B、 改革不合理的规章制度 
C、 改革工资分配制度 
D、 改革厂长经理负责制 
答案： B
难易程度：难
23、在中共“八大”上,提出社会主义经济体制应实行“三个主体,三个补充”重要思想的是(  )。 
A、 陈云 
B、 周恩来 
C、 刘少奇 
D、 毛泽东 
正确答案： A
难易程度：中
24、毛泽东指出,对于共产党和民主党派的矛盾,实行( )。 
A、 “百花齐放、百家争鸣”的方针 
B、 “团结--批评--团结”的方针 
C、 统筹兼顾、适当安排的方针 
D、 在坚持社会主义道路和共产党领导的前提下“长期共存、互相监督”的方针 
正确答案： D
难易程度：中
25、毛泽东指出,对于民族之间的矛盾,实行( )。 
A、 “民族平等、团结互助”的方针 
B、 “团结--批评--团结”的方针 
C、 统筹兼顾、适当安排的方针 
D、 “长期共存、互相监督”的方针 
正确答案： A
难易程度：中
26、毛泽东指出对于人民群众和政府机关的矛盾,要坚持( )。 
A、 民主集中制原则 
B、 兼顾国家、集体和个人三方面的利益 
C、 “团结--批评--团结”的方针 
D、 “长期共存、互相监督”的方针 
正确答案： A
难易程度：中
27、毛泽东指出对于科学文化领域里的矛盾,实行( )。 
A、 “百花齐放、百家争鸣”的方针 
B、 “团结--批评--团结”的方针 
C、 统筹兼顾、适当安排的方针 
D、 “长期共存、互相监督”的方针 
正确答案： A
难易程度：中
28、毛泽东指出对于物质利益、分配方面的人民内部矛盾,实行( )。 
A、 "百花齐放、百家争鸣"的方针 
B、 "团结--批评--团结"的方针 
C、 统筹兼顾、适当安排的方针 
D、 "长期共存、互相监督"的方针 
正确答案： C
难易程度：中
29、毛泽东指出,对于共产党和民主党派的矛盾,实行( )。 
A、 “百花齐放、百家争鸣”的方针 
B、 “团结--批评--团结”的方针 
C、 统筹兼顾、适当安排的方针 
D、 在坚持社会主义道路和共产党领导的前提下“长期共存、互相监督”的方针 
正确答案： D
难易程度：中
30、中国近代以来历史发展的必然要求,民族独立和国家富强的必要条件是() 
A、 发展农业现代化 
B、 实现工业化 
C、 实行人民民主专政 
D、 无产阶级革命 
正确答案： B
难易程度：中
31、中国共产党在新民主主义革命时期重视国家工业化的政策是( ) 
A、 “三三制” 
B、 保护民族工商业 
C、 实行人民民主专政 
D、 开辟农村革命根据地 
正确答案： B
难易程度：中
二、多选题 
1、毛泽东开始探索适合中国国情的社会主义建设道路的背景和条件是( )。 
A、 中国已进入社会主义社会的初级阶段 
B、 需要总结“一五”计划执行过程中的经验和教训 
C、 “波匈事件”的发生,使我国需要认真思考社会主义的历史命运 
D、 苏共二十大的召开,暴露了苏联的问题和矛盾,我们应该“以苏为鉴”
正确答案： ABD
难易程度：中
2、毛泽东在《论十大关系》中提出的观点有( )。 
A、 把国内外一切积极因素调动起来,为社会主义事业服务 
B、 吸取苏联的经验教训,少走弯路,引以为戒 
C、 采用多发展一些农业和轻工业的办法发展重工业 
D、 更多地利用和发展沿海工业,特别是轻工业 
正确答案：ABCD
难易程度：中
3、毛泽东提出的关于正确处理农业、轻工业和重工业关系问题的思想有( )。 
A、 发展工业和发展农业同时并举 
B、 多发展重工业,少发展一些农业和轻工业 
C、 以农、轻、重为序安排国民经济的方针 
D、 以农业为基础,以工业为主导的总方针 
正确答案： ACD
难易程度：中
4.毛泽东《论十大关系》的报告中,提出我国经济工作中要正确处理好的主要关系有( )。
重工业和轻工业、农业的关系 
B、 沿海工业和内地工业的关系 
C、 经济建设和国防建设的关系 
D、 国家、生产单位和生产者个人的关系 
正确答案： ABCD
难易程度：易
5、社会主义社会存在的两类不同性质的矛盾是( )。 
A、 无产阶级与资产阶级的矛盾 
B、 人民内部矛盾 
C、 敌我矛盾 
D、 经济基础和上层建筑的矛盾 
正确答案： BC
难易程度：易
6、毛泽东提醒人们注意两类不同性质矛盾的转化问题,认为( )。 
A、 两类不同性质的矛盾的存在是客观的,但不是固定不变的,在一定的条件下,两类不同性质的矛盾可以互相转化 
B、 一般情况下,人民内部矛盾不会转化 
C、 人民内部矛盾不是对抗性的,但如果处理不当,也可能发生对抗 
D、 有些本来是对抗性的矛盾,如果处理得当,可以转化为非对抗性的矛盾 
正确答案： ACD
难易程度：中
7、1956年毛泽东提出的“百花齐放,百家争鸣”的方针,其内涵包括()。 
A、 艺术上不同形式和不同风格可以自由发展,科学上不同学派可以自由争论 
B、 不能用行政的力量强制推行一种风格、一种流派 
C、 艺术和科学上的是非,应当通过艺术界、科学界的自由争论和实践去解决 
D、 指导思想的多元化 
正确答案： ABC
难易程度：中
8、毛泽东比较系统地阐述“双百方针”的著作和讲话有( )。 
A、 《论十大关系》 
B、 《关于正确处理人民内部矛盾的问题》 
C、 《论人民民主专政》 
D、 《不要四面出击》 
正确答案： AB
难易程度：难
9、毛泽东认为,区分两类不同性质矛盾和正确处理人民内部矛盾的目的和意义是( )。 
A、 团结全国各族人民进行一场新的战争--向自然界开战 
B、 发展我们的经济 
C、 发展我们的文化 
D、 巩固我们的新制度,建设我们的新国家 
正确答案： ABCD
难易程度：中
10、关于经济体制和运行机制改革,毛泽东主张企业要建立合理的规章制度和严格的责任制,要实行民主管理,实行( )。 
A、 干部参加劳动 
B、 工人参加管理 
C、 改革不合理的规章制度 
D、 工人群众、领导干部和技术人员三结合 
正确答案： ABCD
难易程度：难
11、社会主义建设道路初步探索的意义在于( )。 
A、 巩固和发展了我国的社会主义制度 
B、 为开创中国特色社会主义提供了宝贵经验、理论准备、物质基础 
C、 丰富了科学社会主义的理论和实践 
D、 为其他国家的社会主义建设提供了经验和借鉴 
正确答案： ABCD
难易程度：中
12、把马克思主义与中国实际相结合,探索符合中国特点的社会主义建设道路,必须( )。 
A、 科学理解马克思主义基本原理,准确把握中国基本国情 
B、 运用马克思主义立场、观点和方法,分析和解决实践中遇到的种种问题 
C、 充分认识社会主义建设的长期性和复杂性 
D、 逐步掌握社会主义建设规律 
正确答案：ABCD
难易程度：中
13、所谓专政方法是指( )。 
A、 运用人民民主专政的国家机器 
B、 对于国家内部那些反抗社会主义改造、破坏社会主义建设的敌对分子和严重犯罪分子依法治罪,剥夺他们的政治权利 
C、 运用讨论的方法、批评的方法、说服教育的方法 
D、 强迫他们从事劳动,并在劳动中尽量使他们改造成为新人。 
正确答案： ABD
难易程度：中
14、所谓民主方法,是运用( )。 
A、 讨论的方法 
B、 批评的方法 
C、 说服教育的方法 
D、 依法治罪,剥夺政治权利 
正确答案： ABC
难易程度：易
15、毛泽东认为,社会主义社会的基本矛盾是( )。 
A、 人民日益增长的物质文化需要同落后的社会生产之间的矛盾 
B、 人民对于建立先进的工业国的要求同落后的农业国的现实之间的矛盾 
C、 生产关系和生产力之间的矛盾, 
D、 上层建筑和经济基础之间的矛盾 
正确答案： CD
难易程度：中
16、毛泽东认为,解决人民内部矛盾的民主方法是( ) 。
A、 讨论的方法 
B、 批评的方法 
C、 引导的方法 
D、 说服教育的方法 
正确答案： ABD
难易程度：中
17、党的八大指出,社会主义改造完成后我国社会的主要矛盾是( )。 
A、 人民对于经济文化迅速发展的需要同当前经济文化不能满足人民需要的状况之间的矛盾 
B、 人民对于建立先进的工业国的要求同落后的农业国的现实之间的矛盾 
C、 生产关系和生产力之间的矛盾, 
D、 上层建筑和经济基础之间的矛盾 
正确答案： AB
难易程度：中
18、《论十大关系》中的第四、第五条内容涉及( ) 
A、 国家、生产单位和生产者个人的关系 
B、 中央和地方的关系 
C、 党与非党的关系 
D、 中国和外国的关系 
正确答案： AB
难易程度：中
19、毛泽东认为,社会主义建设中的积极因素与消极因素是一对矛盾,这一矛盾呈现出既统一又斗争的关系。毛泽东这里讲的积极因素与消极因素包括( ) 
A、 党内因素和党外因素 
B、 国内因素和国外因素 
C、 直接因素和间接因素 
D、 统治阶级因素和被统治阶级因素 
正确答案： ABC
难易程度：难
20、毛泽东创立社会主义社会矛盾学说的意义在于( ) 
A、 科学揭示了社会主义社会发展的动力 
B、 以独创性的内容丰富了马克思主义的理论宝库 
C、 为正确处理社会主义社会的各种矛盾提供了基本的理论依据 
D、 为社会主义改革奠定了理论基础 
正确答案： ABCD
难易程度：中
21、社会主义社会的基本矛盾与以往社会的基本矛盾的不同之处在于( ) 。
A、 它是非对抗性矛盾 
B、 它是在人民根本利益一致基础上的矛盾 
C、 它是生产关系与生产力基本适应的矛盾 
D、 它是经济基础与上层建筑基本适应的矛盾 
正确答案： ABCD
难易程度：中
22、“两条腿走路”的工业化发展思路是( ) 
A、 重工业和轻工业同时并举 
B、 中央工业和地方工业同时并举 
C、 沿海工业和内地工业同时并举 
D、 大型企业和中小型企业同时并举 
正确答案： ABCD
难易程度：中
三、判断题
1、中国共产党在实践中开始探索符合中国国情的社会主义建设道路的标志是中共中央适时提出了社会主义建设总路线。
正确答案： 错误
难易程度：中

2.毛泽东指出:敌我之间和人民内部这两类矛盾的性质不同,解决的方法也不同。前者是分清敌我的问题,后者是分清是非的问题。
正确答案： 正确
难易程度：中

3、在社会主义改造还未结束时,毛泽东就提出要实现马克思主义与中国实际的“第二次结合”,探索中国自己的社会主义建设道路。
正确答案： 正确
难易程度：中

4、毛泽东在《论十大关系》中论述的第一大关系,便是重工业、轻工业和农业的关系。
正确答案： 正确
难易程度：中

5.社会主义社会存在的两类不同性质的矛盾是人民内部矛盾和敌我矛盾。
正确答案： 正确
难易程度：中

6、社会主义国家政治生活的主题是正确处理人民内部矛盾。
正确答案： 正确
难易程度：中

7、毛泽东第一次系统地阐述社会主义社会矛盾问题的著作是《论十大关系》。
正确答案： 错误
难易程度：中

8、一般来说,人民内部矛盾是人民根本利益一致基础上的矛盾,因而是非对抗性的矛盾。
正确答案： 正确
难易程度：中

9、人民内部矛盾和敌我矛盾是两类不同性质的矛盾,因而是不可调和、不可转化的矛盾。
正确答案： 错误
难易程度：中

10、毛泽东在《论十大关系》和《关于正确处理人民内部矛盾的问题》中比较系统地阐述了“双百方针”。
正确答案： 正确
难易程度：中

11、社会主义社会的基本矛盾是生产关系和生产力之间的矛盾及上层建筑和经济基础之间的矛盾。
正确答案： 正确
难易程度：中

12、毛泽东认为,社会主义建设中的积极因素与消极因素是一对矛盾,这一矛盾呈现出既统一又斗争的关系。
正确答案： 正确
难易程度：中

13、社会主义建设的积极因素与消极因素不可以互相转化。
正确答案： 错误
难易程度：中

14、敌我矛盾和人民内部矛盾两类不同性质的矛盾的存在是客观的,但不是固定不变的,在一定的条件下,两类不同性质的矛盾可以互相转化,一般取决于处理的方式是否得当。
正确答案： 正确
难易程度：中

15、毛泽东在《关于正确处理人民内部矛盾的问题》报告中，论述了正确处理两类不同性质社会矛盾的基本方法。所谓民主方法，就是讨论的方法、批评的方法、说服教育的方法。
正确答案： 正确
难易程度：中

16、实现工业化是中国近代以来历史发展的必然要求,也是民族独立和国家富强的必要条件。
正确答案： 正确
难易程度：中

17、党的七届二中全会提出了实现国家现代化的目标。
正确答案： 错误
难易程度：中
18、“两条腿走路”的工业化发展思路既工业与农业同时并举。
正确答案： 错误
难易程度：中

19、“三个主体,三个补充”的设想中,在工商业经营方面,国家经济和集体经济是工商业的主体,一定数量的个体经济是国家经济和集体经济的补充。
正确答案： 正确
20、“三个主体,三个补充”的设想中,在生产计划方面,计划生产是工农业生产的主体,按照市场变化的自由生产是计划生产的补充。
正确答案： 错误
难易程度：中

21、建国初期社会主义建设的实践证明,中国要实现社会主义现代化,就必须发展社会主义民主,加强社会主义法制。
正确答案： 正确
难易程度：中

22、任何一级党组织和领导人都不能有超出法律之上的权力。
正确答案： 正确
难易程度：中

23、社会主义代替资本主义,就意味着社会主义要全盘否定和抛弃资本主义创造的一切成果。
正确答案： 错误
难易程度：中

24、党提出了“向科学进军”的口号,强调实现四个现代化关键在于科学技术现代化。
正确答案： 正确
难易程度：中


