
单选题
1.建设生态文明是中华民族永续发展的千年大计,关系(),关乎民族未来,功在当代、利在春秋。
A、 人民福祉 
B、 人民幸福 
C、 国家发展 
D、 国家富强
正确答案： A
难易度：中
2.生态文明的核心是坚持()。
A、 人与自然和谐共处 
B、 人与自然和谐共生 
C、 尊重自然、顺应自然、保护自然 
D、 尊重自然、敬畏自然、保护自然
正确答案： B
难易度：中
3.生态文明是()发展到一定阶段的产物,是实现人与自然和谐发展的新要求。
A、 原始文明 
B、 农业文明 
C、 农耕文明 
D、 工业文明
正确答案： D
难易度：中
4.实行最严格的生态环境保护制度,在环保工作当中我们要把()放在首位。
A、 自然力修复生态系统 
B、 预防为主、源头治理 
C、 节约资源 
D、 主动修复生态系统
正确答案： B
难易度：中
5.绿水青山就是金山银山,阐述了经济发展和生态环境保护的关系。下述观点中不正确的是()
A、 保护生态环境就是保护生产力 
B、 改善生态环境就是发展生产力 
C、 生态环境保护和经济发展是矛盾对立的关系 
D、 生态环境保护和经济发展是辩证统一的关系
正确答案： C
难易度：中
6.以下哪一项不属于推进绿色发展的主要内容?()
A、 构建市场导向的绿色技术创新体系 
B、 推进能源生产和消费革命 
C、 推进资源全面节约和循环利用 
D、 推进“退耕还林、退耕还草”
正确答案： D
难易度：中
7.生态文明的核心是()
A、坚持人与自然和谐共生
B、保护环境、维护生态平衡
C、正确处理经济、社会发展与保护环境的相互关系
D、节能减排建立资源节约型社会
正确答案：A
难易度：易
8.我国生态文明建设必须()
A、严格遵循联合国有关生态保护方面所提出的一切相关条约
B、借鉴发达国家环境保护经验,以发达国家标准要求自己
C、置放于国家各项建设的首位
D、走符合国情的社会主义生态文明建设道路
正确答案：D
难易度：中
9.建设社会主义生态文明必须把()放在首位.
A、治理污染
B、生态保育
C、节约资源
D、防治雾霾
正确答案：C
难易度：易
10.中国特色生态文明理念是()
A、建设资源节约环境友好社会
B、尊重自然、顺应自然、保护自然
C、努力建设美丽中国
D、节约优先、保护优先、自然恢复为主
正确答案：B
难易度：中
11.建设资源节约型、环境友好型社会的内在要求是() 。
A、提高能源的利用效率
B、建设生态文明
C、控制人口增长
D、加强水利建设
正确答案：B
难易度：中
12.把祖国建设成经济繁荣、环境优美、生态良好的美丽家园,既亿万人民的共同愿望,也是()义不容辞的责任。
A、政府
B、党委
C、社会
D、每一个公民
正确答案：D
难易度：中
13.2014年1月份开始的灰霾天气使中国部分城市空气质量严重下降。其中,北京、石家庄、济南、西安、天津、上海、南京、沈阳等城市空气质量为五级以上重度或严重污染。对此,下列对策中错误的是()。
A、植树造林,尊重自然
B、足不出户,免受其害
C、绿色出行,减少排放
D、加强监测,加强预警
正确答案：B
难易度：易
14.下列举措中最能直接体现我国实施可持续发展战略的是()。
A、2014年青奥会在南京召开
B、高度重视新能源产业的发展,倡导低碳经济
C、农民工跨省养老保险保障工程实施
D、完善和创新流动人口和特殊人群众管理服务
正确答案：B
难易度：易
15.生态文明建设的基本国策是()。
A、开发利用好资源
B、节约资源和保护环境
C、提高资源利用效率
D、用好国内国际两种资源
正确答案：B
难易度：中
16.面对环境污染严重,生态系统退化的严峻形势,我们必须树立正确的生态文明理念。下列哪项不属于生态文明的理念()。
A、尊重自然
B、改造自然
C、顺应自然
D、保护自然
正确答案：B
难易度：中
17.党的十八大报告提出将其融入经济建设、政治建设、文化建设、社会建设各方面和全过程,并把它放在突出地位的是()。
A、生态文明建设
B、道德建设
C、精神文明建设
D、社会保障
正确答案：A
难易度：中
18.在党的十八大报告中提出,我国建设生态文明的目标是建设()。
A、生态中国
B、美好中国
C、美丽中国
D、可爱中国
正确答案：C
难易度：易
19.在生态系统保护和修复中,放在首位的是()。
A、预防为主、源头治理
B、节约资源
C、利用自然力修复生态系统
D、降低消耗
正确答案：C
难易度：中
20.在环保工作中,放在首位的是()。
A、预防为主、源头治理
B、绿色发展
C、循环发展
D、低碳发展
正确答案：A
难易度：中
21.下列哪项不属于生态文明建设着力推进的发展形式是()。
A、节约发展
B、绿色发展
C、循环发展
D、低碳发展
正确答案：A
难易度：易
22.党的十八大报告提出,面对()的严峻形势,必须树立尊重自然、顺应自然、保护自然的生态文明理念。
A、资源约束趋紧,环境污染严重,生态系统退化
B、社会生产力还比较低
C、我国是世界最大发展中国家
D、社会主义具体制度还不完善
正确答案：A
难易度：中
23.企业在生产过程中,回收利用各种废旧资源属于下列哪种经济发展模式()。
A、绿色发展
B、低碳发展
C、循环发展
D、节约发展
正确答案：C
难易度：中
24.倡导发展生态农业、生态旅游,属于哪种经济发展模式()。
A、循环发展
B、绿色发展
C、低碳发展
D、节约发展
正确答案：B
难易度：中
25.作为人类社会发展的全新文明形态,生态文明进行反思的基础是()。
A、原始文明
B、工业文明
C、农业文明
D、物质文明
正确答案：B
难易度：易
26.我国许多城市积极参与"地球一小时"活动。在每年3月份的最后一个星期六,一些著名建筑物的灯光在晚间关闭一小时。这一活动体现了()。
A、能有效遏制我国生态环境的恶化
B、能彻底解决我国资源短缺的问题
C、能实现我国建设环境友好型社会的目标
D、是实施节约资源和保护环境国策的具体体现
正确答案：D
难易度：中
27.在开展全民节能的活动中,我国积极倡导"每周少开一天车,三层楼以下停开电梯"等项内容。这些举措有利于()。
A、节约资源,增加全民的环保意识
B、合理利用资源,保护生态环境
C、使人们认识到我国一个资源大国
D、把节约资源作为当前的中心工作
正确答案：A
难易度：易
28.我国之所以加大对"高耗能企业","高污染企业"的整治力度,主要原因是()。
A、生产的产品质劣价高
B、浪费资源,破坏环境
C、经常偷税漏税
D、阻碍了经济发展
正确答案：B
难易度：中
29.下列关于推进我国资源节约和环境保护的表述,不正确的是()。
A、我国耕地资源有限,要加大耕地保护工作的力度
B、提高森林蓄积量和覆盖率
C、提高化石能源消费的比重,以降低能耗总值和排放水平
D、坚持保护优先和自然修复为主,加大生态保护和建设力度
正确答案：C
难易度：中
30.随着人们节能意识的提高,节能产品也日渐紧俏起来。这给商家的启示是()。
A、应该不断提高劳动生产率
B、应该生产更多的节能产品来满足消费者的需求
C、应该采用最先进的科学技术
D、应该尽量降低商品的价格
正确答案：B
难易度：中
31.（   ）是人民群众共同参与共同建设共同享有的事业。
A.经济建设   B.政治建设   C.生态文明   D.文化建设
【正确答案是】:C
【难易程度】易


多选题
1.我们应该树立怎样的生态文明理念？
A、 敬畏自然
B、 尊重自然
C、 顺应自然
D、 保护自然
正确答案： BCD
难易度：中
2.人对自然要怀有（），绝不凌驾于自然之上。
A、 敬畏之心
B、 感恩之情
C、 报恩之意
D、 尊重自然界的创造和存在
正确答案： ABCD
难易度：易
3.建设社会主义生态文明就是要实现人与自然和谐发展，就是要建设（）的资源节约型、环境友好型社会，努力走向社会主义生态文明新时代。
A、 以资源环境承载力为基础
B、 以自然规律为准则
C、 以可持续发展为目标
D、 以人与自然和谐共生为核心
正确答案： ABC
难易度：中
4.如何形成人与自然和谐发展新格局？
A、 把节约资源放在首位
B、 坚持保护优先、自然恢复为主
C、 着力推进绿色发展、循环发展、低碳发展
D、 形成节约资源和保护环境的空间格局、产业结构、生产方式、生活方式
正确答案： ABCD
难易度：中
5.习近平总书记主持审定的《生态文明体制改革总体方案》，明确以八项制度为重点，加快建立（）的生态文明制度体系。
A、 产权清晰
B、 多元参与
C、 激励约束并重
D、 系统完整
正确答案： ABCD
难易度：中
6.生态文明体制改革包含下列哪些内容？（）
A、 推进绿色发展
B、 着力解决突出环境问题
C、 加大生态系统保护力度
D、 改革生态环境监管体制
正确答案： ABCD
难易度：中
7.建设生态文明是一场涉及（）的革命性变革。
A、 生产方式
B、 生活方式
C、 思维方式
D、 价值观念
正确答案： ABCD
难易度：中
8.人类发展活动必须(),否则就会遭到大自然的报复,这个规律谁也无法抗拒。
A、尊重自然
B、顺应自然
C、保护自然
D、爱护自然
正确答案：ABC
难易度：中
9.绿色发展,就是要解决好人与自然和谐共生问题,坚定走()的文明发展道路,加快建设资源节约型、环境友好型社会,形成人与自然和谐发展现代化建设新格局,推进美丽中国建设。
A、生产发展
B、生活富裕
C、生态良好
D、共同富裕
正确答案：ABC
难易度：中
10.绿色发展,就是要解决好人与自然和谐共生问题,坚定走生产发展、生活富裕、生态良好的文明发展道路,加快建设( )社会,形成人与自然和谐发展现代化建设新格局,推进美丽中国建设。
A、生产发展
B、资源节约型
C、生态良好
D、环境友好型
正确答案：BD
难易度：易
11.形成人与自然和谐发展新格局,需要()。
A、把节约资源放在首位
B、坚持保护优先、自然恢复为主
C、着力推进绿色发展、循环发展、低碳发展
D、形成节约资源和保护环境的空间格局、产业结构、生产方式、生活方式
正确答案：ABCD
难易度：难
12.加快生态文明体制改革,需要()。
A、推进绿色发展
B、着力解决突出环境问题
C、加大生态系统保护力度
D、改革生态环境监管体制
正确答案：ABCD
难易度：中
13.建设生态文明,必须建立系统完整的生态文明制度体系,为此,我们要()
A、完善经济社会发展考核评价体系
B、划定生态保护红线
C、建立责任追究制度
D、完善生态环境保护管理制度
正确答案：ABCD
14. 坚持习近平生态文明思想的内容是（    ）。
A.绿水青山就是金山银山
B.良好生态环境是最普惠的民生福祉 
C.统筹山水林田湖草沙系统治理 
D.共谋全球生态文明建设 
【正确答案是】：ABCD
【难易程度】易

难易度：中
判断题
1.生态环境是人类生存和发展的根基,生态环境变化直接影响文明兴衰演替。 
答案：对
难易度：易
2.生态文明是工业文明之后的文明形态,是实现人与自然和谐共生的必然要求,是人类社会进步的重大成果。 
答案：对
难易度：中
3.我们要注重经济发展与生态保护的和谐共进,坚持在保护中发展、在发展中保护,更加自觉地推进可持续发展、绿色发展、循环发展、低碳发展。  
答案：对
难易度：难
4.坚持保护优先、自然恢复为主,是我国生态文明建设的方向和重点。 
答案：对
难易度：中
建设美丽中国，要树立人与自然和谐共生的基本理念，实现最严格的环境保护政策，坚持绿色发展，加快生态文明体制改革。
答案：对
难易度：易
6.树立正确生态文明理念,就是要求我们要尊重自然、顺应自然、保护自然,进而达到征服自然、改造自然的最终目的。
正确答案：错
难易度：中
7.顺应自然,是人与自然相处时应遵循的基本原则,要求人顺应自然的客观规律,按自然规律办事。人利用和改造自然的实践活动只有适应自然规律,才能做到人与自然和谐相处。
正确答案：对
难易度：中
8.生态文明的核心是坚持人与自然和谐共生。
正确答案：对
难易度：易
9.把祖国建设成为经济繁荣、环境优美、生态良好的美丽家园,既是建设美丽中国的根本要求,也是亿万人民的共同愿望,更是每一个公民义不容辞的责任。
正确答案： 对
难易度：中
10.建设生态文明是建设资源节约型、环境友好型社会的内在要求。
正确答案：对
难易度：易
11.生态文明建设不一定要融入经济建设、政治建设、文化建设和社会建设的各方面和全过程。
正确答案：错
难易度：中
12.建设生态文明是一场涉及生产方式、生活方式、思维方式和价值观念的革命性变革。实现这样的根本变革,必须需要制度和法治,用制度保障生态环境,推进生态文明建设。
正确答案： 对
难易度：中
13.在经济发展中,要努力打破保护生态环境就是保护生产力、改善生态环境就是发展生产力的理念。
正确答案： 错
难易度：中
14.我国生态文明建设必须借鉴发达国家保护经验,以发达国家标准要求自己。
正确答案： 错
难易度：中
15.尊重自然、顺应自然、征服自然是我们必须树立的生态文明理念。
正确答案： 错
难易度:中
16. 生态文明是人民群众共同参与共同建设共同享有的事业，把经济建设转化为全体人民自觉行动。（   ）
【正确答案是】：错
【难易程度】易
